<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="compiling">
<chapterinfo>
	&author.jelmer;
	&author.jht;
	&author.tridge;
	<author>&person.sgw;<contrib>German Translation</contrib></author>	
	<pubdate> 22 May 2001 </pubdate>
	<pubdate> 18 March 2003 </pubdate>
</chapterinfo>

<title>Wie man Samba kompiliert</title>

<para>
Der Source-Text von Samba kann auf der <ulink url="http://samba.org/">Samba Website.</ulink>
bezogen werden. Um eine Entwickler-Version zu beziehen, kann man Samba mittels CVS oder
<command>rsync</command> herunterladen.
</para>

<sect1>
<title>Der Zugriff auf Samba Source Code via CVS</title>


<sect2>
<title>Einführung</title>

<para>
<indexterm><primary>CVS</primary></indexterm>
Samba wird in einer offenen Umgebung entwickelt. Die Entwickler benutzen
das Concurrent Versioning System (CVS), um mittels <quote>checkin</quote>,
(auch als <quote>commit</quote> bekannt), neuen Quelltext einzufügen.
Auf die verschiedenen CVS-Zweige von Samba kann mittels anonymem CVS
zugegriffen werden, dies unter Verwendung der in diesem Kapitel
enthaltenen Anleitungen.
</para>

<para>
Dieses Kapitel ist eine geänderte Fassung der Instruktionen, die man unter
<ulink noescape="1" url="http://samba.org/samba/cvs.html">http://samba.org/samba/cvs.html</ulink>
findet.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>CVS-Zugriff auf samba.org</title>

<para>
Die Maschine samba.org führt ein offen zugängliches CVS-repository.
Damit ermöglicht sie den Zugriff auf den Quelltext mehrerer Packages,
einschließlich Samba, rsync, distcc, ccache, und jitterbug.
Es gibt zwei hauptsächliche Arten, um auf den CVS-server auf diesem host
zuzugreifen:
</para>

<sect3>
<title>Zugriff via CVSweb</title>


<para>
<indexterm><primary>CVS</primary><secondary>web</secondary></indexterm>
Sie können so unter Verwendung Ihres bevorzugten WWW-Browsers auf den QUelltext
zugreifen. Dies erlaubt den Zugriff auf einzelne Dateien im Repository genauso wie
auf den Verlauf der Revisionen und die Commit-logs der einzelnen Dateien.
Man kann damit auch diff-listings zwischen zwei Versionen erstellen.
</para>

<para>
Verwenden Sie die URL:
<ulink noescape="1" url="http://samba.org/cgi-bin/CVSweb">http://samba.org/cgi-bin/CVSweb</ulink>
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Zugriff via CVS</title>

<para>
Sie können auf den Quelltext auch mittels eines normalen CVS-clients zugreifen.
Dies gibt Ihnen mehr Kontrolle darüber, was Sie mit dem Repository tun können,
und erlaubt Ihnen, ganze Quelltext-Bäume mittels checkout abzuholen, und sie mittels
normaler CVS-Befehle am Stand zu halten. Dies ist die bevorzugte Variante des Zugriffs,
wenn Sie ein Entwickler sind, und nicht nur ein gelegentlicher Besucher.
</para>

<para>
Um den letzten CVS-Quelltext herunterzuladen, geben Sie folgende URL in Ihren Browser ein:
<ulink noescape="1" url="http://www.cyclic.com/">http://www.cyclic.com/</ulink>.
und klicken SIe auf den Link <quote>How to get CVS</quote>. CVS ist freie Software
unter der GNU GPL (so wie auch Samba). Wir machen Sie darauf aufmerksam, daß es auch
einige graphische CVS-clients gibt, die eine graphische Oberfläche für die manchmal
sehr nüchternen CVS-Befehle anbieten. Links zu diesen clients sind auch auf der
Cyclic Web site verfügbar.
</para>

<para>
Um Zugriff via anonymem CVS zu erlangen, führen Sie die folgenden Schritte durch.
In diesem Beispiel wird angenommen, daß Sie eine Kopie des Samba-Quelltexts haben
wollen. Für die anderen Quelltext-Repositories auf diesem System ersetzen sie einfach
den Package-Namen.
</para>

<procedure>
	<title>Samba über CVS beziehen</title>

	<step>
	<para>
	Installieren Sie eine aktuelle Version von CVS.
	Alles was Sie brauchen, ist eine Kopie des CVS-client-Programmes.
	</para>
	</step>

	<step>
	<para>
	Führen Sie folgenden Befehl aus:
	</para>

	<para>
	<userinput>cvs -d :pserver:cvs@samba.org:/cvsroot login</userinput>
	</para>
	</step>

	<step>
	
	<para>
	Wenn Sie nach dem Passwort gefragt werden, tippen Sie <userinput>cvs</userinput>.	
	</para>
	</step>

	<step>
	<para>
	Führen Sie folgenden Befehl aus:	
	</para>
	
	<para>
	<userinput>cvs -d :pserver:CVS@samba.org:/cvsroot co samba</userinput>.
	</para>
	
	<para>
	Dies wird ein Verzeichnis namens <filename>samba</filename> anlegen, das
	den neuesten Samba-Quelltext (den CVS-Zweig namens HEAD) enthält.
	Dies entspricht momentan dem Entwicklungs-Code für Samba 3.0.	
	</para>
	
	<para>
	CVS-Zweige, die nicht HEAD sind, können bezogen werden, indem man die
	Option <option>-r</option> mit einem tag-Namen verwendet. Eine Liste 
	von tag-Namen kann auf der Seite <quote>Development</quote> der Samba-Web-Site
	gefunden werden. Eine gebräuchliche Anfrage ist die nach dem letzten 3.0
	Release-Code. Dies könnte wie folgt geschehen:
	</para>
	
	<para>
	<userinput>cvs -d :pserver:cvs@samba.org:/cvsroot co -r SAMBA_3_0 samba</userinput>.
	</para>
	</step>

	<step>
	<para>
	Wann immer Sie die letzten Code-Änderungen übernehmen wollen, verwenden Sie
	folgenden Befehl innerhalb des Samba-Verzeichnisses:	
	</para>
	
	<para>
	<userinput>cvs update -d -P</userinput>
	</para>
	</step>
</procedure>
	
</sect3>
</sect2>

</sect1>

<sect1>
	<title>Zugriff auf die Samba-Quelltexte via rsync und ftp</title>


	<para>
	<indexterm><primary>rsync</primary></indexterm>
	<indexterm><primary>ftp</primary></indexterm>
	<parameter>pserver.samba.org</parameter> exportiert auch ungepackte Kopien der meisten Teile des CVS-Baums
	unter <ulink noescape="1" url="ftp://pserver.samba.org/pub/unpacked">ftp://pserver.samba.org/pub/unpacked</ulink> und auch via anonymem rsync unter 
	<ulink noescape="1" url="rsync://pserver.samba.org/ftp/unpacked/">rsync://pserver.samba.org/ftp/unpacked/</ulink>. Wir empfehlen, rsync anstatt ftp zu verwenden.
	Sehen Sie <ulink noescape="1" url="http://rsync.samba.org/">the rsync homepage</ulink> für mehr Informationen zu rsync.
	</para>

	<para>
	Der Nachteil der ungepackten Bäume ist, daß sie kein automatisches "Merge" von lokalen
	Änderungen zulassen, wie es CVS tut. <command>rsync</command>-Zugriff ist das praktischste
	Verfahren bei einer frischen Installation.
	</para>
</sect1>

<sect1>
<title>Überprüfen der PGP-Signatur von Samba</title>

<para>
<indexterm><primary>GPG</primary></indexterm>
Es wird wärmstens empfohlen, daß Sie die PGP-Signatur jeder Quelltext-Datei vor der Installation
überprüfen. Sogar wenn Sie die Datei nicht von einem Mirror-Server laden, sollte das Prüfen der
PGP-Signatur zum Reflex werden. Viele nutzen heute das GNU-GPG-Package anstatt von PGP.
GPG kann anstatt PGP eingesetzt werden.
</para>


<para>
Nachdem dies gesagt wurde, laden Sie bitte folgende Dateien aus dem Netz:
</para>

<para><screen>
&prompt;<userinput>wget http://us1.samba.org/samba/ftp/samba-2.2.8a.tar.asc</userinput>
&prompt;<userinput>wget http://us1.samba.org/samba/ftp/samba-pubkey.asc</userinput>
</screen></para>


<para>
<indexterm><primary>PGP</primary></indexterm>
Die erste Datei ist die PGP-Signatur für die Samba-Quelltext-Datei; die andere ist der öffentliche
Samba-PGP-Schlüssel selbst. Importieren Sie den öffentlichen PGP-Schlüssel mittels:
</para>

<screen>
&prompt;<userinput>gpg --import samba-pubkey.asc</userinput>
</screen>

<para>
und überprüfen Sie die Integrität des Samba-Quelltexts mittels:
</para>

<screen>
&prompt;<userinput>gzip -d samba-2.2.8a.tar.gz</userinput>
&prompt;<userinput>gpg --verify samba-2.2.8a.tar.asc</userinput>
</screen>

<para>
Wenn Sie eine Meldung wie <quote>Good signature from Samba Distribution Verification Key...</quote>
erhalten, ist alles OK. Die Warnungen bezüglich <quote>trust relationships</quote> können ignoriert
werden. Ein Beispiel für etwas, das Sie nicht sehen wollen:
</para>

<para><screen>
     gpg: BAD signature from <quote>Samba Distribution Verification Key</quote>
</screen></para>

</sect1>

<sect1>
	<title>Kompilieren der Binärdateien</title>
	

	<para>
<indexterm><primary>configure</primary></indexterm>
Um die Binärdateien mittels "build" zu erhalten, führen Sie zuerst das Programm 
<userinput>./configure</userinput> im Quellverzeichnis aus. Dies sollte Samba automatisch für Ihr
Betriebssystem konfigurieren. Sollten Sie darüber hinausgehende Wünsche haben, dann können Sie
folgendes tun:</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>./configure --help
</userinput></screen></para>
	
<para>So sehen Sie, welche speziellen Optionen aktiviert werden können.
Nun können Sie <userinput>./configure</userinput> mit jeglichen gewünschten Agrumenten ausführen:</para>

<para><screen>&rootprompt;<userinput>./configure <replaceable>[... arguments ...]</replaceable></userinput></screen></para>
	
	<para>Das Ausführen von</para>

	
	<para>
<indexterm><primary>make</primary></indexterm>
		<screen>&rootprompt;<userinput>make</userinput></screen></para>
	
	<para>wird die Binärdateien erstellen. Sobald diese erfolgreich kompiliert wurden,
	können Sie</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>make install</userinput></screen></para>
	
	<para>verwenden, um die Binärdateien (=Programme) und Man-pages zu installieren.
	Sie können Programme und Man-pages separat installieren:</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>make installbin
</userinput></screen></para>
	
	<para>und</para>
	
	<para><screen>&rootprompt;<userinput>make installman
	</userinput></screen></para>

	<para>Bitte beachten Sie, daß Sie beim Upgrade von einer vorigen Version
	möglicherweise wissen wollen, daß dabei die alten Programme umbenannt werden,
	und zwar durch das Anhängen von <quote>.old</quote>. Sie können dann zur
	alten Version zurückkehren,</para>
	
<para><screen>&rootprompt;<userinput>make revert
</userinput></screen></para>
	
	<para>wenn Sie die neue Version als Desaster empfinden!</para>

	<sect2>
	<title>Das Kompilieren von Samba mit Active Directory Support</title>
	
	<para>Um Samba mit ADS-Support zu kompilieren, müssen Sie folgendes
	auf Ihrem System installiert haben:</para>
	
	<itemizedlist>
	
	    <listitem><para>Die MIT- oder Heimdal-Kerberos development libraries
	    (entweder selbst kompiliert oder aus einem Package).</para></listitem>
	
	    <listitem><para>Die OpenLDAP development libraries.</para></listitem>
	    
	</itemizedlist>

	<para>Wenn Ihre Kerberos libraries an einem vom Standard-Verzeichnis abweichenden Ort liegen,
		fügen Sie die configure option 
		<option>--with-krb5=<replaceable>DIR</replaceable></option> hinzu.</para>

	<para>Nachdem Sie configure ausgeführt haben, prüfen Sie, ob die entstandene Datei
		<filename>include/config.h</filename> Zeilen wie diese enthält: </para>

<para><programlisting>
#define HAVE_KRB5 1
#define HAVE_LDAP 1
</programlisting></para>

	<para>Falls dem nicht so ist, hat configure Ihre KRB5 libraries oder LDAP libraries
	nicht gefunden. Konsultieren Sie <filename>config.log</filename>, um den Grund dafür
	zu finden und zu beheben.</para>

	<sect3>
	<title>Die Installation der erforderlichen Packages für Debian</title>

	<para>Unter Debian müssen Sie folgende Packages installieren:</para>
	<para>
		<itemizedlist>
			<listitem>libkrb5-dev</listitem>
			<listitem>krb5-user</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>
	</sect3>

	<sect3>
	<title>>Die Installation der erforderlichen Packages für Red Hat Linux</title>

	<para>Auf Red Hat Linux bedeutet das, daß Sie zumindest das brauchen: </para>
	<para>
		<itemizedlist>
			<listitem>krb5-workstation (für kinit)</listitem>
			<listitem>krb5-libs (für das Linken)</listitem>
			<listitem>krb5-devel (weil Sie aus den Quellen kompilieren)</listitem>
		</itemizedlist>
	</para>

	<para>(dies zusätzlich zur Standard-Entwicklungs-Umgebung.)</para>

	<para>Wenn diese Dateien nicht auf Ihrem System installiert sind, sollten Sie die
	Installations-CDs überprüfen, um herauszufinden, wo diese Packages zu finden sind,
	und sie mit einem Werkzeug Ihrer Wahl installieren. Wenn Sie unsicher sind, welches
	Werkzeug zu verwenden ist, konsultieren Sie bitte die Red Hat Linux Dokumentation.</para>

	</sect3>

	<sect3>
	<title>SuSE Linux Package Erfordernisse</title>

	<para>SuSE Linux installiert Heimdal-Packages, die erforderlich sein könnten, um 
	Binary-packages erstellen zu können. Sie sollten überprüfen, ob diese development-libraries
	auf Ihrem System installiert wurden.
	</para>

	<para>SuSE Linux Samba RPMs unterstützen Kerberos. Bitte beziehen Sie sich auf die Dokumentation
	Ihres SuSE Linux Systems für Informationen zur SuSE-spezifischen Konfiguration.
	Weiters ist SuSE sehr aktiv in der Pflege von Samba-Packages, die alle verfügbaren Fähigkeiten 
	von Samba bereitstellen. Sie sollten die Verwendung von SuSE-Samba-Packages in Erwägung
	ziehen, wo dies möglich ist.
	</para>

	</sect3>
	
	</sect2>
			  
</sect1>

<sect1>
	<title>Starten von &smbd; und &nmbd;</title>


	<para>
	<indexterm><primary>inetd</primary></indexterm>
	Sie müssen sich entscheiden, &smbd; und &nmbd; entweder als "daemons" oder
	mittels <application>inetd</application> zu starten. Versuchen Sie nicht, beides zu tun!
	Sie können sie entweder in <filename>inetd.conf</filename> eintragen und bei Bedarf
	von <application>inetd</application> oder <application>xinetd</application> starten lassen,
	oder sie als daemons entweder von der Befehlszeile oder in <filename>/etc/rc.local</filename>
	starten. Lesen Sie die Man-pages für Details zu den Befehls-Optionen.
	Lesen Sie im Besonderen den Abschnitt über den Benutzer, den Sie brauchen, um Samba zu starten.
	In vielen Fällen müssen Sie dazu root sein.</para>


	<para>Der hauptsächliche Vorteil des Startens von &smbd; und &nmbd; mittels der empfohlenen
	daemon-Methode ist, daß sie dann etwas schneller auf die erste Verbindungs-Anfrage reagieren
	werden.</para>

	<sect2>
		<title>Starten aus der inetd.conf</title>

		<indexterm><primary>inetd</primary></indexterm>
		
		<note>
		<para>Das Folgende ist unterschiedlich, je nachdem, ob Sie
		NIS, NIS+ oder LDAP zur Verteilung Ihrer Dienst-Listen verwenden.</para>
		</note>
		
		<para>Sehen Sie sich <filename>/etc/services</filename> an. 
		Was ist für port 139/tcp definiert? Wenn nichts definiert ist,
		fügen Sie eine Zeile wie diese hinzu:</para>

		<para><programlisting>netbios-ssn     139/tcp</programlisting></para>

		<para>Ähnlich für 137/udp, Sie sollten einen Eintrag haben wie:</para>

		<para><programlisting>netbios-ns	137/udp</programlisting></para>

		<para>Als nächstes editieren Sie Ihre <filename>/etc/inetd.conf</filename> 
		und fügen zwei Zeilen wie diese hinzu:</para>

		<para><programlisting>
		netbios-ssn stream tcp nowait root /usr/local/samba/bin/smbd smbd 
		netbios-ns dgram udp wait root /usr/local/samba/bin/nmbd nmbd 
		</programlisting></para>

		<para>Die exakte Syntax von <filename>/etc/inetd.conf</filename> 
		variiert zwischen UNIXes. Nehmen Sie sich andere Einträge in inetd.conf 
		zur Vorlage. </para>

	<para>
		<indexterm><primary>xinetd</primary></indexterm>
		Manche Distributionen verwenden xinetd anstatt von inetd.
		Konsultieren Sie das xinetd-Manual für Informationen zur Konfiguration.</para>

		<note><para>Manche UNIXes haben bereits Einträge wie netbios_ns (beachten Sie
		den Unterstrich) in <filename>/etc/services</filename>. Sie müssen
		<filename>/etc/services</filename> oder <filename>/etc/inetd.conf</filename>
		editieren, um beide konsistent zu erhalten.</para></note>

		<note><para>
		<indexterm><primary>ifconfig</primary></indexterm>
		Auf vielen Systemen müssen Sie eventuell die Option
		<smbconfoption><name>interfaces</name></smbconfoption> in &smb.conf; verwenden,
		um die IP-Adresse und Netzmaske Ihrer Netz-Interfaces anzugeben.
		Führen Sie <application>ifconfig</application> als root aus, wenn Sie die
		Broadcast-Adresse Ihres Netzes nicht kennen. &nmbd; versucht diese bei seiner
		Ausführung zu bestimmen, scheitert aber auf manchen UNIXes.
                </para></note>

		<warning><para>Viele UNIXes akzeptieren nur ungefähr fünf Parameter
		auf der Befehlszeile in <filename>inetd.conf</filename>. Das bedeutet, daß
		Sie keine Leerzeichen zwischen Optionen und Argumenten verwenden sollten, bzw.
		daß Sie ein Skript verwenden und dies mittels <command>inetd</command> starten
		sollten.</para></warning>

		<para>Starten Sie <application>inetd</application> neu, bzw. senden Sie
		das Signal HUP.</para>

		<screen>
			&rootprompt;<userinput>killall -HUP inetd</userinput>
		</screen>
		
	</sect2>
	
	<sect2>
		<title>Alternative: &smbd; als Daemon starten</title>

		
		<para>
		<indexterm><primary>daemon</primary></indexterm>
		Um den Server als daemon zu starten, sollten Sie ein Skript wie das Folgende
		anlegen, zum Beispiel mit dem Namen <filename>startsmb</filename>.</para>

		<para><programlisting>
		#!/bin/sh
		/usr/local/samba/bin/smbd -D 
		/usr/local/samba/bin/nmbd -D 
		</programlisting></para>

		<para>Machen sie es ausführbar mittels <command>chmod +x startsmb</command></para>

		<para>Dann können <command>startsmb</command> von Hand starten oder in der Datei
		<filename>/etc/rc.local</filename>.
                </para>

		<para>Um die Daemonen zu beenden, senden Sie ein KILL-Signal and die Prozesse
		&nmbd; and &smbd;.</para>

		<note><para>Wenn Sie das init-System in der Art von SVR4 verwenden, wollen Sie
		vielleicht das Beispiel-Skript <filename>examples/svr4-startup</filename> lesen,
		um Samba an Ihr System anzupassen.</para></note>
	</sect2>
</sect1>

</chapter>
