<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="integrate-ms-networks">
 
<chapterinfo>
	&author.jht;
        <pubdate> (Jan 01 2001) </pubdate>
	<author>&person.reiss;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>
 
<title>Samba in MS-Windows-Netzwerke integrieren</title>
 
<para>
<indexterm><primary>NetBIOS</primary></indexterm>
Dieses Kapitel handelt von der Auflösung von NETBIOS-TCP/IP-Namen zu IP-Adressen.
Wenn Ihre MS-Windows-Clients kein NetBIOS über TCP/IP verwenden, ist
dieses Kapitel für Sie nicht relevant. Sollte Ihre Installation aber
mit NetBIOS über TCP/IP arbeiten, kann Ihnen dieses Kapitel bei Netzwerkproblemen
weiterhelfen.
</para>

<note>
<para>
NetBIOS über TCP/IP hat nichts mit NetBEUI zu tun. NetBEUI ist NetBIOS
über Logical Link Control (LLC). 
Bei aktuellen Netzwerken ist es dringend angeraten, auf keinen Fall NetBEUI zu
verwenden. Es ist auch anzumerken, dass es nichts in der Art von
NetBEUI über TCP/IP &smbmdash; gibt. Wenn von soetwas gesprochen wird,
handelt es sich um ein komplettes Missverständniss.
</para>
</note>

<sect1>
<title>Fähigkeiten und Möglichkeiten</title>

<para>
Viele MS-Windows-Netzwerkadministratoren hatten bisher keine Ahnung von
grundlegenden TCP/IP-Netzwerken, wie es in UNIX/Linux-Betriebssystemen
verwendet wird. Andererseits haben viele Unix- und Linux-Administratoren
keine Ahnung von den Komplikationen eines auf TCP/IP basierenden
Windows-Netzwerks (und haben keinerlei Lust auf beides ...).
</para>

<para>
Dieses Kapitel gibt für jede Betriebssystemumgebung eine kurze Einweisung 
in die Grundlagen der Namensauflösung.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Hintergrundinformation</title>

<para>
Seit der Einführung von MS Windows 2000 ist es möglich, ein MS-Windows-
Netzwerk ohne NetBIOS über TCP/IP zu verwenden. NetBIOS über TCP/IP
benutzt UDP Port 137 für die NetBIOS-Namensauflösung und TCP Port 139
für die NetBIOS-Dienste-Session. 
Sollte auf den MS Windows 2000 Clients (oder späteren Versionen) 
NetBIOS über TCP/IP deaktiviert sein, dann wird nur der TCP Port 445 verwendet.
In diesem Fall werden der UDP Port 137 und der TCP Port 139 nicht
verwendet.
</para>

<note>
<para>
Wenn Sie Windows 2000 Clients (oder später) verwenden und NetBIOS über
TCP/IP nicht deaktiviert haben, benutzt der Client UDP Port 137
(NetBIOS Name Service, auch bekannt als der Windows Internet Name
Service oder WINS), den TCP Port 139 und TCP Port 445 (für aktuellen
Datei- und Druck-Verkehr).
</para>
</note>

<para>
Wenn Sie NetBIOS über TCP/IP deaktivieren, ist die Benutzung von DNS
unumgänglich. Die meisten aktuellen Installationen, welche NetBIOS über TCP/IP
deaktivieren, verwenden MS Active Directory (ADS). ADS benötigt
<indexterm><primary>DNS</primary><secondary>Dynamic</secondary></indexterm>
Dynamic DNS mit Service Resource Records (SRV RR) und Incremental
Zone Transfers (IXFR).
<indexterm><primary>DHCP</primary></indexterm>
Die Benutzung von DHCP mit ADS wird für eine weitergehende zentrale
Pflege der Netzwerkkonfiguration von Client Workstations empfohlen.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Namensauflösung in einem reinen UNIX/Linux Umfeld</title>

<para>
Die wichtigsten Konfigurationsdateien in diesem Abschnitt sind:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para><filename>/etc/hosts</filename></para></listitem>
	<listitem><para><filename>/etc/resolv.conf</filename></para></listitem>
	<listitem><para><filename>/etc/host.conf</filename></para></listitem>
	<listitem><para><filename>/etc/nsswitch.conf</filename></para></listitem>
</itemizedlist>

<sect2>
<title><filename>/etc/hosts</filename></title>

<para>
Diese Datei beinhaltet eine statische Liste von IP Adressen und Namen.
</para>
<para><programlisting>
127.0.0.1	localhost localhost.localdomain
192.168.1.1	bigbox.quenya.org	bigbox	alias4box
</programlisting></para>

<para>
Der Sinn der Datei <filename>/etc/hosts</filename> ist, eine Möglichkeit zur 
Namensauflösung zu haben, damit Benutzer sich keine 
IP-Adressen merken müssen.
</para>

<para>
Netzwerk-Pakete, welche über den Physical Network Transport Layer
gesendet werden, kommunizieren nicht über die IP-Adresse, vielmehr wird
die Media Access Control Address (auch MAC-Adresse genannt), verwendet.
IP-Adressen sind zur Zeit 32 bit lang und werden typischerweise 
durch 4 dezimale und durch Punkte getrennte Zahlen dargestellt.
Zum Beispiel: 168.192.1.1
</para>

<para>
<indexterm><primary>MAC-Adressen</primary></indexterm>
MAC-Adressen sind 48 bits (oder 6 Bytes) lang und werden typischerweise
als 2-stellige Hexadezimalziffern und durch Doppelpunkte getrennt
dargestellt.
Zum Beispiel: 40:8e:0a:12:34:56
</para>

<para>
Jedes Netzwerkinterface muss eine MAC-Adresse besitzen.
Einer MAC-Adresse können eine oder mehrere IP-Adressen zugeordnet
sein. Es gibt keinen Zusammenhang zwischen einer MAC-Adresse und einer 
IP-Adresse; alle solche Zuweisungen sind beliebig frei und willkürlich.
Am untersten Level der Netzwerkverbindungen wird die MAC-Adressierung
verwendet. Da die MAC-Adresse global eindeutig und im allgemeinen fix
für jedes einzelne Interface ist, macht die Zuordnung einer IP-Adresse
nur aus Sicht des Netzwerkmanagements Sinn. Es kann mehr als eine 
IP-Adresse zu einer MAC-Adresse zugeordnet werden. Eine Adresse muss die
primäre IP-Adresse sein &smbmdash;.
Diese Adresse wird bei einem ARP Reply zurückgegeben.
</para>

<para>
Wenn ein Benutzer oder ein Prozess mit einem anderen Computer
kommunizieren will, stellt die Protokollschicht sicher, dass der
<quote>Computername</quote> oder <quote>Hostname</quote> in eine IP-
Adresse aufgelöst wird. Dies geschieht in der Art, wie es in den 
TCP/IP-Konfigurations-Dateien hinterlegt ist.
Die Datei <filename>/etc/hosts</filename> ist eine dieser Dateien.
</para>

<para>
Nachdem die IP-Adresse des Zielinterfaces ermittelt wurde, wird ein
Protokoll mit dem Namen ARP/RARP verwendet, um die MAC-Adresse des
Zielinterfaces herauszufinden. ARP bedeutet Address Resolution Protocol
und ist eine broadcast-orientierte Methode, die über das User Data
Protocol (UDP) einen Anfrage an alle Interfaces des 
lokalen Netzwerks verschickt.
Netzwerkinterfaces sind so programmiert, dass sie nur auf 2 MAC Adressen
reagieren; ihre eigene eindeutige Adresse und die Adresse
ff:ff:ff:ff:ff:ff. Die Antwort zu einer ARP Anfrage beinhaltet die MAC-
Adresse und die primäre IP Adresse für jedes Interface.
</para>

<para>
<indexterm><primary>/etc/hosts</primary></indexterm>
Die Datei <filename>/etc/hosts</filename> ist eine Grundvoraussetzung
für alle UNIX/Linux TCP/IP-Installationen und beinhaltet als Minimum den
localhost, die lokale IP-Adresse des Netzwerk-Interfaces und den primären
Namen des lokalen Computers.
Diese Datei hilft dabei, eine grundlegende Namensauflösung zu haben, bevor
irgendwelche andere Methoden der Namensauflösung verfügbar sind.
</para>

</sect2>


<sect2>
<title><filename>/etc/resolv.conf</filename></title>

<para>
Diese Datei teilt den Bibliotheken der Namensauflösung folgendes mit:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>Den Namen der Domäne, zu welcher der Computer
	gehört.</para></listitem>
	
	<listitem><para>Die Namen der Domänen, welche automatisch
	durchsucht werden, wenn zu einem unqualifizierten Rechnernamen
	dessen IP-Adresse gesucht werden soll.
	</para></listitem>
	
	<listitem><para>Den Namen oder die IP-Adresse der möglichen
	Domain-Name-Server, welche für eine Namen-zu-Adressen-Übersetzung
	befragt werden können.
	</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title><filename>/etc/host.conf</filename></title>


<para>
<indexterm><primary>/etc/host.conf</primary></indexterm>
<filename>/etc/host.conf</filename> ist primär dafür verantwortlich, 
wie die Einträge in <filename>/etc/resolv.conf</filename> beeinflußt werden. 
Es ist eine kritische Konfigurationsdatei, da hier die Reihenfolge der
Namensauflösung eingestellt wird.
Die typische Struktur sieht so aus:
</para>

<para><programlisting>
order hosts,bind
multi on
</programlisting></para>

<para>
Damit sollten beide Adressierungsarten verwendet werden. Für
weitergehende Informationen werfen Sie bitte einen Blick in die Man Page
für <filename>host.conf</filename>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title><filename>/etc/nsswitch.conf</filename></title>

<para>
<indexterm><primary>/etc/nsswitch.conf</primary></indexterm>
Diese Datei kontrolliert die möglichen Ziele für eine Namensauflösung.
Die Datei hat typischerweise folgende Spezifikationen für die Resolver
Objekte: 
</para>


<para><programlisting>
# /etc/nsswitch.conf
#
# Name Service Switch configuration file.
#

passwd:		compat
# Alternative entries for password authentication are:
# passwd:	compat files nis ldap winbind
shadow:		compat
group:		compat

hosts:		files nis dns
# Alternative entries for host name resolution are:
# hosts:	files dns nis nis+ hesiod db compat ldap wins
networks:	nis files dns

ethers:		nis files
protocols:	nis files
rpc:		nis files
services:	nis files
</programlisting></para>

<para>
Selbstverständlich muss sichergestellt sein, dass die
zugehörigen Dienste und Einrichtungen 
für jeden dieser Mechanismen korrekt
konfiguriert wurden.
</para>

<para>
Es sollte noch darauf hingewiesen werden, daß sich TCP/IP-Netzwerke
still verhalten, solange keine
Netzwerkanforderung/Nachricht verschickt werden muss.
Bei allen TCP/IP Verbindungen wird 
prinzipiell angenommen,
dass sie sich nur bei Bedarf melden.
</para>

<para>
<indexterm><primary>libnss_wins.so</primary></indexterm>
Seit Version 2.2.0 hat Samba Linux-Support für Erweiterungen der
Name Service Switch Infrastruktur. Darüber haben Linux-Clients die
Möglichkeit der Auflösung von MS Windows NetBIOS Namen zu IP Adressen.
Um diese Möglichkeit zu erhalten, muss Samba mit den passenden Parameter
für das make Kommando übersetzt werden (i.e., <userinput>make
nsswitch/libnss_wins.so</userinput>). Die daraus entstehende Bibliothek
sollte ins Verzeichnis <filename>/lib</filename> installiert werden und
der <parameter>wins</parameter> Parameter muss zur Zeile
<quote>hosts:</quote> in der Datei
<filename>/etc/nsswitch.conf</filename> hinzugefügt werden.
Erst dann ist es möglich, jede MS Windows Maschine über ihren NetBIOS
Computernamen anzupingen, aber nur solange sich diese Maschine in der selben
Arbeitsgruppe befindet.
</para>

</sect2>
</sect1>


<sect1>
<title>Die Namensauflösung, wie sie in einem MS Windows Netzwerk verwendet wird</title>

<para>
MS Windows Netzwerke basieren auf den Namen, welchen jeder Computer
erhält.
Dieser Name wird auch oft (und nicht immer gleich) als der
<quote>Computer Name,</quote> <quote>Maschinen Name,</quote>
<quote>Netzwerk Name ,</quote> <quote>NetBIOS Name,</quote> oder auch 
<quote>SMB Name</quote> bezeichnet.
Alle Begriffe meinen dasselbe, mit der Ausnahme vom <quote>NetBIOS
Name</quote>, denn dieser kann auch für den Namen der Arbeitsgruppe oder
der Domäne verwendet werden. Die Begriffe <quote>Arbeitsgruppe</quote>
und <quote>Domäne</quote> sind wirklich nur einfache Bezeichnungen für
die Zugehörigkeit des Computers. Alle NetBIOS-Namen sind exakt 16
Zeichen lang. Das 16<superscript>te</superscript> Zeichen ist
reserviert.
Es wird benutzt, um einen 1-byte langen Wert aufzunehmen, der für den
registrierten NetBIOS-Namen dessen Service Level Informationen darstellt.
Ein NetBIOS Maschinen Name ist daher für jeden angebotenen Service Typ
eines Client/Servers registriert.
</para>

<para>
<link linkend="uniqnetbiosnames"/> und <link linkend="netbiosnamesgrp"/>
zeigen typische NetBIOS Namen/Service Typen Registrierungen.
</para>

<table frame="all" id="uniqnetbiosnames">
<title>Unique NetBIOS Names</title>
<tgroup cols="2">
<colspec align="left"/>
<colspec align="justify"/>
<tbody>
<row><entry>MACHINENAME&lt;00&gt;</entry><entry>Server Service is running on MACHINENAME</entry></row>
<row><entry>MACHINENAME&lt;03&gt;</entry><entry>Generic Machine Name (NetBIOS name)</entry></row>
<row><entry>MACHINENAME&lt;20&gt;</entry><entry>LanMan Server service is running on MACHINENAME</entry></row>
<row><entry>WORKGROUP&lt;1b&gt;</entry><entry>Domain Master Browser</entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>

<table frame="all" id="netbiosnamesgrp">
<title>Group Names</title>
<tgroup cols="2">
<colspec align="left"/>
<colspec align="justify"/>
<tbody>
<row><entry>WORKGROUP&lt;03&gt;</entry><entry>Generic Name registered by all members of WORKGROUP</entry></row>
<row><entry>WORKGROUP&lt;1c&gt;</entry><entry>Domain Controllers / Netlogon Servers</entry></row>
<row><entry>WORKGROUP&lt;1d&gt;</entry><entry>Local Master Browsers</entry></row>
<row><entry>WORKGROUP&lt;1e&gt;</entry><entry>Browser Election Service</entry></row>
</tbody>
</tgroup>
</table>

<para>
<indexterm><primary>NetBIOS</primary></indexterm>
Es sei angemerkt, dass alle NetBIOS-Maschinen ihre eigenen Namen wie oben
gezeigt registrieren. Das steht im krassen Kontrast zu TCP/IP
Installationen, in denen tratitionell der Systemadministrator in der
<filename>/etc/hosts</filename> oder in der DNS Datenbank festlegt,
welche Namen mit welchen IP-Adressen verknüpft werden.
</para>

<para>
<indexterm><primary>NetBIOS</primary></indexterm>
Ein weiterer Punkt sollte klargestellt werden.
Die Datei <filename>/etc/hosts</filename> und die DNS Einträge bieten
keine NetBIOS Name Typ Informationen, welche MS Windows Clients benötigen, um den
Typ des Services zu finden. 
Als Beispiel sei genannt, was passiert, wenn ein MS Windows Client einen Domain Logon
Server suchen möchte. Er findet diesen Service und die IP-Adresse des
Servers, der dies bietet, über einen NetBIOS Broadcast und geht alle
Maschinen durch, deren Name Typ *&lt;1c&gt; ist. Anschließend wird ein Logon Request 
an alle gefundenen IP-Adressen verschickt. Je nachdem, welche Maschine
zuerst antwortet, führt diese dann den Logon Prozess zu Ende.
</para>

<para>
Die Bezeichnung <quote>Arbeitsgruppe</quote> oder <quote>Domain</quote>
kann sehr verwirrend sein, seit diese eine höhere Bedeutung für die
Beschreibung der Sicherheitsarchitektur in MS Windows Netzwerken hat.
Der Ausdruck <quote>Arbeitsgruppe</quote> bezeichnet eine
Netzwerkumgebung, welche primär im Peer-to-Peer Design aufgebaut ist. In
einer Arbeitsgruppe sind alle Maschinen für ihre eigene Sicherheit
selbst zuständig und diese Sicherheit ist nur durch ein Passwort
gewährleistet (auch als Share Level Security bekannt). In den meisten
Peer-to-Peer-Netzwerken, in denen die Benutzer Ihre eigenen Computer
verwalten, wird keinerlei Sicherheit genutzt. Es ist in einer
Arbeitsgruppen-Umgebung möglich, die User Level Security einzusetzen,
dazu muss aber ein Benutzername und ein zugehöriges Passwort
verwendet werden.
</para>

<para>
In MS-Windows-Netzwerken ist es festgelegt, für die Verarbeitung der 
messages aller lokalen und fernen Computer
Computernamen zu verwenden. Das verwendete
Protokoll wird Server Message Block (SMB) genannt und diese
Implementierung verwendet das NetBIOS Protokoll (Network Basic Input
Output System). NetBIOS kann im LLC (Logical Link Control) Protokoll
verpackt sein &smbmdash;, in diesem Fall wird das daraus resultierende
Protokoll NetBEUI (Network Basic Extended User Interface) genannt.
NetBIOS kann auch über IPX (Internetworking Packet Exchange), wie es
Novell Netware benutzt, oder über das TCP/IP-Protokoll verwendet werden.
Im letzten Fall wird das daraus resultierende Protokoll NBT oder NetBT
genannt, das NetBIOS über TCPIP.
</para>

<para>
MS Windows Computer verwenden eine Reihe von komplexen Mechanismen zur
Namensauflösung. Da wir es primär mit TCP/IP zu tun haben, werden wir
uns in dieser Dokumentation nur um diesen Bereich kümmern.
</para>

<sect2>
<title>The NetBIOS Name Cache</title>

<para>
Alle MS Windows Maschinen besitzen einen Speicherbereich, in welchen sie
die NetBIOS-Namen und IP-Adressen aller Maschinen speichern, mit denen 
sie in den letzten 10-15 Minuten Kontakt hatten. Es ist
effizienter, bei einer Suche einer IP-Adresse zu einem Computer diese
Information aus dem lokalen Cache zu erhalten als durch alle konfigurierten Namens
Auflösungs Mechanismen durchzugehen.
</para>

<para>
Wird eine Maschine, deren Name im lokalen Cache liegt, abgeschaltet, bevor der
Eintrag ungültig und bereinigt wurde, unterliegt jeder Verbindungsversuch 
einer Time-Out Verzögerung.
Ist der Name im Cache, wird die Namensauflösung korrekt durchgeführt, aber
die Maschine kann nicht antworten. Das kann die Bentutzer frustrieren,
ist aber leider charakteristisch für dieses Protokoll.
</para>

<para>
<indexterm><primary>nbtstat</primary></indexterm>
<indexterm><primary>nmblookup</primary></indexterm>
Das MS-Windows-Utility, welches es ermöglicht, den NetBIOS-Cache zu
überprüfen, wird <quote>nbtstat</quote> genannt.
Das Samba-Gegenstück wird <command>nmblookup</command> genannt.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Die Datei LMHOSTS</title>

<para>
<indexterm><primary>LMHOSTS</primary></indexterm>
Diese Datei ist üblicherweise bei MS Windows NT 4.0 oder Windows 200x/XP
im Verzeichnis <filename>C:\WINNT\SYSTEM32\DRIVERS\ETC</filename> zu
finden und beinhaltet die Zuordnung der IP-Adressen zu Computernamen.
Die Datei <filename>LMHOSTS</filename> bietet das NetBIOS-IP-Adressen-
Mapping.
</para>

<para>
Sie sieht typischerweise in etwa so aus:
</para>

<para><programlisting>
# Copyright (c) 1998 Microsoft Corp.
#
# This is a sample LMHOSTS file used by the Microsoft Wins Client (NetBIOS
# over TCP/IP) stack for Windows98
#
# This file contains the mappings of IP addresses to NT computernames
# (NetBIOS) names. Each entry should be kept on an individual line.
# The IP address should be placed in the first column followed by the
# corresponding computername. The address and the computername
# should be separated by at least one space or tab. The "#" character
# is generally used to denote the start of a comment (see the exceptions
# below).
#
# This file is compatible with Microsoft LAN Manager 2.x TCP/IP lmhosts
# files and offers the following extensions:
#
#      #PRE
#      #DOM:&lt;domain&gt;
#      #INCLUDE &lt;filename&gt;
#      #BEGIN_ALTERNATE
#      #END_ALTERNATE
#      \0xnn (non-printing character support)
#
# Following any entry in the file with the characters "#PRE" will cause
# the entry to be preloaded into the name cache. By default, entries are
# not preloaded, but are parsed only after dynamic name resolution fails.
#
# Following an entry with the "#DOM:&lt;domain&gt;" tag will associate the
# entry with the domain specified by &lt;domain&gt;. This effects how the
# browser and logon services behave in TCP/IP environments. To preload
# the host name associated with #DOM entry, it is necessary to also add a
# #PRE to the line. The &lt;domain&gt; is always preloaded although it will not
# be shown when the name cache is viewed.
#
# Specifying "#INCLUDE &lt;filename&gt;" will force the RFC NetBIOS (NBT)
# software to seek the specified &lt;filename&gt; and parse it as if it were
# local. &lt;filename&gt; is generally a UNC-based name, allowing a
# centralized lmhosts file to be maintained on a server.
# It is ALWAYS necessary to provide a mapping for the IP address of the
# server prior to the #INCLUDE. This mapping must use the #PRE directive.
# In addition the share "public" in the example below must be in the
# LanManServer list of "NullSessionShares" in order for client machines to
# be able to read the lmhosts file successfully. This key is under
# \machine\system\currentcontrolset\services\lanmanserver\
# parameters\nullsessionshares
# in the registry. Simply add "public" to the list found there.
#
# The #BEGIN_ and #END_ALTERNATE keywords allow multiple #INCLUDE
# statements to be grouped together. Any single successful include
# will cause the group to succeed.
#
# Finally, non-printing characters can be embedded in mappings by
# first surrounding the NetBIOS name in quotations, then using the
# \0xnn notation to specify a hex value for a non-printing character.
#
# The following example illustrates all of these extensions:
#
# 102.54.94.97     rhino     #PRE #DOM:networking  #net group's DC
# 102.54.94.102    "appname  \0x14"       #special app server
# 102.54.94.123    popular   #PRE         #source server
# 102.54.94.117    localsrv  #PRE         #needed for the include
#
# #BEGIN_ALTERNATE
# #INCLUDE \\localsrv\public\lmhosts
# #INCLUDE \\rhino\public\lmhosts
# #END_ALTERNATE
#
# In the above example, the "appname" server contains a special
# character in its name, the "popular" and "localsrv" server names are
# preloaded, and the "rhino" server name is specified so it can be used
# to later #INCLUDE a centrally maintained lmhosts file if the "localsrv"
# system is unavailable.
#
# Note that the whole file is parsed including comments on each lookup,
# so keeping the number of comments to a minimum will improve performance.
# Therefore it is not advisable to simply add lmhosts file entries onto the
# end of this file.
</programlisting></para>

</sect2>

<sect2>
<title>HOSTS File</title>

<para>
Diese Datei ist üblicherweise bei MS Windows NT 4.0 oder Windows 200x/XP
im Verzeichnis <filename>C:\WINNT\SYSTEM32\DRIVERS\ETC</filename> zu finden 
und beinhaltet die IP-Adressen und IP-Namen-
Paare. Sie kann für die Infrastruktur zur Namensauflösung in MS Windows
verwendet werden, abhängig davon, wie die TCP/IP-Umgebung konfiguriert
wurde.
Diese Datei ist in jeglicher Hinwsicht das Gegenstück zur UNIX/LINUX-Datei 
<filename>/etc/hosts</filename>.
</para>
</sect2>

<sect2>
<title>DNS Lookup</title>

<para>
<indexterm><primary>DNS</primary></indexterm>
Diese Möglichkeit wird im TCP/IP-Bereich der Netzwerkeinstellungen
konfiguriert. Wenn es eingeschaltet wurde, wird eine bestimmte Art der
Namensauflösung verwendet, je nachdem, wie der NetBIOS-Node-Type-
Parameter gesetzt ist. Ein Node Type 0 bedeutet, dass ein NetBIOS-
Broadcast (over UDP broadcast) verwendet wird, wenn die gewünschte
Information einer Namensauflösung nicht im NetBIOS-Name-Cache gefunden
wurde.
Wenn auch das fehlschlägt, werden DNS, HOSTS und LMHOSTS untersucht.
Wenn der Node Type 8 eingestellt wurde, dann wird eine Namensauflösung über 
NetBIOS Unicast (over UDP Unicast) zum WINS Server versucht, bevor DNS,
HOSTS, LMHOSTS oder ein Broadcast verwendet wird.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>WINS Lookup</title>


<para>
<indexterm><primary>WINS</primary></indexterm>
Ein WINS (Windows Internet Name Server) Service entspricht dem
in RFC 1001/1002 spezifizierten NBNS (NetBIOS Name Server).
Ein WINS-Server speichert die Namen und IP-Adressen, welche Windows
Clients registrieren, wenn in deren TCP/IP-Setup mindestens eine WINS-
Server-IP-Adresse angegeben wurde.
</para>

<para>
Um Samba als WINS-Server zu konfigurieren, muss folgender Parameter in
die &smb.conf; Datei hinzugefügt werden:
</para>

<para><smbconfblock>
<smbconfoption><name>wins support</name><value>Yes</value></smbconfoption>
</smbconfblock></para>

<para>
Um Samba für die Benutzung eines WINS-Servers zu konfigurieren, werden
folgende Parameter in der &smb.conf; benötigt:
</para>

<para><smbconfblock>
<smbconfoption><name>wins support</name><value>No</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>wins server</name><value>xxx.xxx.xxx.xxx</value></smbconfoption>
</smbconfblock></para>

<para>
wobei <replaceable>xxx.xxx.xxx.xxx</replaceable> die IP-Adresse des
WINS Servers ist.
</para>

<para>Für Informationen über die Konfiguration von Samba als WINS-Server
lesen Sie bitte 
<link linkend="NetworkBrowsing"/>.
</para>

</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Häufige Fehler</title>

<para>
Probleme in der TCP/IP-Konfiguration findet jeder Netzwerkadministrator
früher oder später.
Die Ursachen können alles mögliche sein, von Schreibfehlern
über Vergesslichkeit, simplen Missverständnissen bis hin zu
Achtlosigkeit. Aber niemand ist absichtlich achtlos!
</para>

	<sect2>
		<title>Ping funktioniert nur in eine Richtung</title>

	<para>
	<quote> Ich kann meinen Sambaserver von Windows anpingen, aber
	ich kann nicht von Windows meinen Sambaserver anpingen.</quote>
	</para>

	<para>
	<emphasis>Antwort:</emphasis> Die Windows-Maschine war unter IP-
	Adresse 192.168.1.2 mit der Netzwerkmaske 255.255.255.0 zu
	erreichen, der Samba-Server (Linux) war unter der IP-Adresse
	192.168.1.130 mit der Netzwerkmaske 255.255.255.128 zu
	erreichen. Die Maschinen sind in einem lokalen Netzwerk ohne
	externe Verbindungen.
	</para>

	<para>
	Durch die inkonsistenten Netwerkmasken; die Windows-Maschine war
	im Netzwerk 192.168.1.0/24, während der Sambaserver im Netzwerk
	192.168.1.128/25 &smbmdash; war; sind das unterschiedliche
	Netzwerke.
	</para>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Sehr langsame Netzwerkverbindungen</title>

	<para>
	Gängige Ursachen von langsamen Netzwerkverbindungen können sein:
	</para>

	<itemizedlist>
		<listitem><para>Client soll DNS benutzen, aber der DNS-Server ist down.</para></listitem>
		<listitem><para>Client soll einen Remote-DNS-Server benutzen, aber die Verbindung ist unterbrochen.</para></listitem>
		<listitem><para>Client soll einen WINS-Server benutzen, aber es gibt keinen WINS-Server.</para></listitem>
		<listitem><para>Client wurde ohne WINS konfiguriert, aber es gibt einen WINS-Server.</para></listitem>
		<listitem><para>Eine Firewall filtert unseren DNS- oder WINS-Verkehr.</para></listitem>
	</itemizedlist>

	</sect2>

	<sect2>
	<title>Problem bei Namensänderung des Samba Servers</title>

	<para>
	<quote>Der Name des Samba-Servers wurde geändert, Samba wurde neu
	gestartet, der Samba-Server kann von Windows NT Workstations
	nicht mit seinen neuen Namen angepingt werden, reagiert aber auf
	pings mit seinen alten Namen. Warum ?</quote>
	</para>

	<para>
	Aufgrund der Beschreibung sind drei Dinge offensichtlich:
	</para>

	<itemizedlist>
		<listitem><para>WINS wird nicht verwendet, nur die Broadcast-basierende Namensauflösung wird benutzt.</para></listitem>
		<listitem><para>Der Samba-Server wurde innerhalb der letzten 10-15 Minuten umbenannt und neu gestartet.</para></listitem>
		<listitem><para>Der alte Namen des Samba-Servers ist noch im NetBIOS-Name-Cache der MS Windows Workstation.</para></listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	Um herauszufinden, welche Namen noch im NetBIOS-Name-Cache der MS
	Windows NT4 Computer sind, öffnen Sie bitte eine
	<command>cmd</command> Kommandozeile und geben folgendes ein:
	</para>

	<para>
<screen>
&dosprompt;<userinput>nbtstat -n</userinput>

              NetBIOS Local Name Table

   Name                 Type          Status
------------------------------------------------
&example.workstation.windows;            &lt;03&gt;  UNIQUE      Registered
ADMINSTRATOR     &lt;03&gt;  UNIQUE      Registered
&example.workstation.windows;            &lt;00&gt;  UNIQUE      Registered
SARDON           &lt;00&gt;  GROUP       Registered
&example.workstation.windows;            &lt;20&gt;  UNIQUE      Registered
&example.workstation.windows;            &lt;1F&gt;  UNIQUE      Registered


&dosprompt;nbtstat -c

             NetBIOS Remote Cache Name Table

   Name                 Type       Host Address     Life [sec]
--------------------------------------------------------------
&example.server.samba;	&lt;20&gt;  UNIQUE      192.168.1.1          240

&dosprompt;
</screen>
	</para>

	<para>
	Im obigen Beispiel ist &example.server.samba; der Samba Server
	und &example.workstation.windows; ist die MS Windows NT4
	Workstation. Die erste Ausgabe zeigt den Inhalt der Local Name
	Table (i.e. Identitätsinformationen der MS Windows
	Workstation) und in der weiteren Ausgabe wird der NetBIOS Name
	im NetBIOS Name Cache angezeigt.
	Der Name Cache beinhaltet die remote Computer, welche diese
	Workstation kennt.
	</para>

	</sect2>

</sect1>

</chapter>
