<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="NT4Migration">
<chapterinfo>
	&author.jht;
	<pubdate>April 3, 2003</pubdate>
	<author>&person.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Migration von einem NT4-PDC auf einen Samba-3-PDC</title>

<para>
Dies ist eine grobe Anleitung, um jenen zu helfen, die von NT4-basierter Domänen-Verwaltung
auf Samba-3-basierte Domänen-Verwaltung migrieren wollen.
</para>

<sect1>
<title>Planung und Beginn</title>

<para>
In der IT-Welt gibt es den Satz, der besagt, daß alle Probleme infolge schlechter Planung entstehen.
Der Folgesatz dazu ist, daß nicht alle Probleme vorweggenommen und eingeplant werden können.
Jedoch wird gute Planung die meisten "Show-Stopper"-Situationen vorwegnehmen können.
</para>

<para>
Diejenigen, die von NT4-basierter Domänen-Verwaltung auf Samba-3-basierte 
Domänen-Verwaltung migrieren wollen, tun gut daran, einen detaillierten Migrations-Plan zu
entwickeln. Dazu gibt es in diesem Dokument einige Hinweise.
</para>

<sect2>
<title>Zielsetzungen</title>

<para>
Die hauptsächliche Zielsetzung für die meisten Organisationen wird es sein, die Migration
von NT4- auf Samba-3-Domänen-Verwaltung so reibungslos wie möglich zu gestalten. Eine der
Herausforderungen, denen Sie in Ihrem Migrations-Prozeß begegnen werden, könnte sein, daß
Sie das Management davon überzeugen müssen, daß die neue Umgebung bestehen bleiben sollte.
Viele, die Open-Source-Technologie in Unternehmen eingebracht haben, haben es erlebt,
beim ersten Anzeichen von Problemen unter Druck gesetzt zu werden, 
zu Microsoft-basierten Lösungen zurückzukehren.
</para>

<para>
Bevor Sie eine Migration auf ein Samba-3-kontrolliertes Netz anstreben, unternehmen Sie
jegliche Anstrengung, um dafür Unterstützung von allen Seiten zu erhalten.
Vergewissern Sie sich, genau zu wissen, <emphasis>warum</emphasis> diese Veränderung
wichtig für diese Organisation ist. Mögliche Motivationen zur Veränderung beinhalten:
</para>

<itemizedlist>
    <listitem><para>Das Verbessern des Netzwerk-Managements.</para></listitem>
    <listitem><para>Das Erreichen besserer Funktionalität auf Benutzer-Ebene.</para></listitem>
    <listitem><para>Das Reduzieren der Kosten für das Betreiben des Netzwerks.</para></listitem>
    <listitem><para>Das Reduzieren der Kosten durch den Wegfall des MS-NT4-Supports.</para></listitem>
    <listitem><para>Das Vermeiden der Auswirkungen der MS Lizenz 6.</para></listitem>
    <listitem><para>Das Verringern der Abhängigkeiten von Microsoft.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Sorgen Sie dafür, daß jeder weiß, daß Samba-3 NICHT MS Windows NT4 ist. Samba-3 bietet eine
alternative Lösung, die sich einerseits von MS Windows NT4 unterscheidet, und andererseits
ihm gegenüber Vorteile bietet. Erreichen Sie, daß man erkennt, daß Samba-3 viele der Features
fehlen, die Microsoft als Schlüsselwerte in der Migration von MS Windows NT4 auf MS Windows 2000,
und darüber hinaus, beworben hat (mit oder ohne Active Directory-Dienste).
</para>

<para>
Welche Features kann Samba-3 nicht bieten?
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>Active Directory Server.</para></listitem>
	<listitem><para>Gruppen-Richtlinien-Objekte (im Active Directory).</para></listitem>
	<listitem><para>Maschinen-Richtlinien-Objekte.</para></listitem>
	<listitem><para>Anmelde-Skripts im Active Directory.</para></listitem>
	<listitem><para>Software-Anwendungs- und Zugriffs-Kontrolle im Active Directory.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Die Features, die Samba-3 anbietet, und die von zwingendem Interesse für Ihre Installation
sein können, sind:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>Geringere Kosten (Total Cost of Ownership, TCO).</para></listitem>
	<listitem><para>Globale Verfügbarkeit des Supports, ohne Verpflichtungen.</para></listitem>
	<listitem><para>Dynamische SMB-Server (mehrere SMB/CIFS-Server per UNIX/Linux-System).</para></listitem>
	<listitem><para>Anlegen von on-the-fly-Anmelde-Skripts.</para></listitem>
	<listitem><para>Anlegen von on-the-fly-Richtlinien-Dateien.</para></listitem>
	<listitem><para>Höhere Stabilität, Verläßlichkeit, Performance und Verfügbarkeit.</para></listitem>
	<listitem><para>Administration über eine ssh-Verbindung.</para></listitem>
	<listitem><para>Flexible Wahl der Back-End Authentifizierungs-Technologie (tdbsam, ldapsam, mysqlsam).</para></listitem>
	<listitem><para>Mögliche Implementation einer vollen Single-Sign-On-Architektur.</para></listitem>
	<listitem><para>Die mögliche Verteilung von Authentifizierungs-Systemen zur Minimierung des Bandbreiten-Bedarfs.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Bedenken Sie vor der Migration eines Netzwerks von MS Windows NT4 auf Samba-3 alle notwendigen Faktoren.
Die Benutzer sollten über die Änderungen, die Sie bemerken könnten, informiert werden, sodaß die
Umstellung eine willkommene ist, und nicht ein Hindernis, das sie von ihrer Arbeit abhält.
Folgende Faktoren tragen zur Gewährleistung einer erfolgreichen Migration bei:
</para>

<sect3>
<title>Domänen-Entwurf</title>

<para>
Samba-3 kann als Domänen-Controller, als Backup-Domänen-Controller (vielleicht am besten als sekundärer
Controller bezeichnet), als Domänen-Mitglieds-Server, oder als Stand-Alone-Server konfiguriert werden.
Der Windows-Netzwerk-Domänen-Sicherheits-Kontext sollte dimensioniert und geprüft werden, und das
vor der Migration. Besondere Aufmerksamkeit sollte auf die Plazierung des PDCs und der BDCs gelegt werden.
Ein Unterschied zwischen Samba-3 und Microsoft-Technologie ist, daß man, wenn man sich für das
LDAP-Authentifizierungs-Backend entscheidet, die selbe Datenbank für mehrere verschiedene Domänen
benutzen kann. In einer komplexen Organisation kann es eine einzelne LDAP-Datenbank geben, welche
selbst verteilt werden kann (durch Verwendung eines Master- und mehrerer Slave-LDAP-Server), und die
mehrere Domänen bedienen kann.
</para>

<para>
Aus der Perspektive des Designs sollte die Anzahl der Benutzer pro Server, ebenso wie die Anzahl
der Server pro Domäne, unter Berücksichtigung der Server-Kapazitäten und Netzwerk-Bandbreiten
festgelegt werden.
</para>

<para>
Ein physisches Netzwerk-Segment kann mehrere Domänen beinhalten. Jede kann wiederum mehrere 
Netzwerk-Segmente umfassen. Wo Domänen geroutete Netzwerk-Segmente umfassen, bedenken und testen
Sie die Auswirkungen auf die Performance, die der Entwurf und das Design des Netzwerks haben können.
Ein zentral plazierter Domänen-Controller, der mehrere geroutete Netzwerk-Segmente bedienen soll, kann
ernsthafte Performance-Probleme verursachen. Prüfen Sie die Antwortzeiten (ping-Zeiten) zwischen
dem entfernten Segment und dem PDC. Sind diese lang (> 100 ms), plazieren Sie einen BDC im entfernten
Segment, um als lokaler Authentifikations- und Zugriffs-Kontroll-Server zu arbeiten.
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Entwurf der Server-Freigaben und -Verzeichnisse</title>

<para>
Es gibt Kardinalregeln des effektiven Netzwerk-Designs, die nicht ungestraft verletzt werden können.
Die wichtigste und erste Regel: Einfachheit ist König. Und das in jedem gut verwalteten Netzwerk.
Jeder Teil der Infrastruktur muß verwaltet werden; je komplizierter sie ist, umso grösser ist die
Notwendigkeit, die Systeme sicher und funktional zu halten.
</para>

<para>
Halten Sie sich vor Augen, welcher Natur die zu speichernden Daten sind. Das Layout des physischen
Platten-Platzes sollte sorgfältig überlegt sein. Manche Daten müssen gesichert werden. Je einfacher 
das Layout ist, umso einfacher wird es sein, den Backup-Anforderungen gerecht zu werden. Legen Sie fest,
welche Backup-Medien Ihren Ansprüchen gerecht werden; erwägen Sie Backups auf Band, CD-ROM (oder DVD-ROM),
bzw. andere Offline-Speicher-Medien. Planen und implementieren Sie im Hinblick auf minimalen Wartungsaufwand.
Überlassen Sie nichts dem Zufall; zuallererst überlassen Sie die Backups nicht dem Zufall:
Sichern, testen, und überprüfen Sie jedes Backup, schaffen Sie einen Disaster-Recovery-Plan und
gehen Sie sicher, daß er auch funktioniert.
</para>

<para>
Benutzer sollten nach ihren Bedürfnissen, was den Datenzugriff, bzw. dessen Einschränkung, betrifft,
gruppiert werden. Datei- und Verzeichnis-Zugriff wird am besten mittels Gruppen-Rechten verwaltet und die
Verwendung des <quote>sticky bits</quote> auf Gruppen-kontrollierte Verzeichnisse kann grundlegend
vermeiden, daß Benutzer von Samba-Freigaben sich bezüglich Dateien-Zugriffen beschweren.
</para>

<para>
Unerfahrene Netzwerk-Administratoren versuchen oft, Techniken auszuarbeiten, um Zugriffs-Kontrollen
auf Dateien, Verzeichnisse, Freigaben zu setzen, genauso wie in Definitionen von Freigaben.
Halten Sie Ihr Design und Ihre Implementation einfach und dokumentieren Sie Ihr Design ausführlich.
Lassen Sie andere Ihre Dokumentation prüfen. Schaffen Sie kein komplexes Durcheinander, das kein
Nachfolgender versteht. Erinnern Sie sich, Sicherheit durch komplexes Design und komplexe Implementation
kann Betriebsausfall und Stillstand für die Benutzer verursachen, während der neue Adminístrator
lernt, Ihre Knoten zu entwirren. Halten Sie die Zugriffskontrollen simpel und effektiv, und stellen Sie
sicher, daß die Benutzer nie durch stumpfsinnige Komplexität unterbrochen werden.
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Anmelde-Skripts</title>

<para>
Anmelde-Skripts können dabei helfen, sicherzustellen, daß alle Benutzer die Freigabe- und 
Drucker-Verbindungen erreichen können, die sie brauchen.
</para>

<para>
Anmelde-Skripts können im Betrieb erzeugt werden, sodaß alle ausgeführten Befehle spezifisch für
die Rechte und Privilegien sind, die dem Benutzer erteilt wurden. Die bevorzugten Kontrollen sollten
von der Gruppen-Mitgliedschaft abhängig sein, sodaß die Gruppen-Information dazue benutzt werden kann,
ein maßgeschneidertes Anmelde-Skript anzulegen. Dies kann durch Anwendung des Parameters
<smbconfoption><name>root preexec</name></smbconfoption> in der Freigabe
<smbconfsection>NETLOGON</smbconfsection> geschehen.
</para>

<para>
Manche Organisationen bevorzugen es, ein Werkzeug wie <command>kixstart</command> zu verwenden, um
eine kontrollierte Benutzer-Umgebung zu schaffen. Jedenfalls werden Sie vielleicht mittels Google
nach Programmen für Anmelde-Skripts suchen wollen. Im Speziellen möchten Sie vielleicht die
Anwendung des Artikels KB189105 in der Microsoft KnowledgeBase versuchen, der behandelt, wie man
Drucker ohne Benutzer-Intervention hinzufügt, und das mittels des Anmelde-Skript-Vorgangs.
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Anlegen und Migration von Profilen</title>

<para>
Benutzer- und Gruppen-Profile können unter Verwendung der Werkzeuge migriert werden, die in dem
Abschnitt namens "Desktop Profil Management" beschrieben sind.
</para>


<para>
<indexterm><primary>SID</primary></indexterm>
Profile können auch mittels dem Samba-3-Werkzeug <command>profiles</command> verwaltet werden.
Dieses Werkzeug erlaubt es, die Sicherheits-Identifier (SIDs) im MS Windows NT-Stil, die in der
Profil-Datei <filename>NTuser.DAT</filename> gespeichert sind, auf den SID der Samba-3-Domäne
zu ändern. 
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Benutzer- und Gruppen-Konten</title>

<para>
Es ist möglich, alle Konten-Einstellungen von einer MS Windows NT4-Domäne auf Samba-3 zu migrieren.
Bevor Sie versuchen, Benutzer- und Gruppen-Konten zu migrieren, ist es STÄRKSTENS empfohlen, in
Samba die Gruppen anzulegen, die in der MS Windows NT4-Domäne vorhanden sind <emphasis>UND</emphasis>
sie auf passende UNIX/Linux-Gruppen umzulegen ("mappen"). Durch das Befolgen dieses einfachen
Ratschlags sollten alle Benutzer- und Gruppen-Attribute problemlos migrieren.
</para>
</sect3>

</sect2>

<sect2>
<title>Schritte im Migrations-Prozess</title>

<para>
Der ungefähre Migrations-Prozess ist im Folgenden beschrieben.
</para>

<itemizedlist>
<listitem><para>
Sie haben einen NT4 PDC, der die Benutzer, Gruppen, Richtlinien und Profile hat, die migriert werden sollen.
</para></listitem>

<listitem><para>
Samba-3 ist als DC eingerichtet, mit Netlogon-Freigabe, Profil-Freigabe, und so weiter.
Editieren Sie die Datei &smb.conf;, um Samba-3 z.B. als BDC zu konfigurieren: <parameter>domain master = No</parameter>.
</para></listitem>
</itemizedlist>

<procedure><title>Der Migrations-Prozess der Konten</title>
	<step><para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
Legen Sie ein BDC-Konto für den Samba-Server in der alten NT4-Domäne an, unter Verwendung des NT-Server-Managers.</para>
<substeps><step><para>Samba darf nicht laufen.</para></step></substeps></step>


<step><para>
<indexterm><primary>net</primary><secondary>rpc</secondary></indexterm>
<userinput>net rpc join -S <replaceable>NT4PDC</replaceable> -w <replaceable>DOMNAME</replaceable> -U Administrator%<replaceable>passwd</replaceable></userinput></para></step>

<step><para><userinput>net rpc vampire -S <replaceable>NT4PDC</replaceable> -U administrator%<replaceable>passwd</replaceable></userinput></para></step>

<step><para><userinput>pdbedit -L</userinput></para>
<substeps><step><para>Beachten Sie &smbmdash; haben die Benutzer migriert?</para></step></substeps>
	</step>


	<step><para>
<indexterm><primary>net</primary><secondary>groupmap</secondary></indexterm>
<indexterm><primary>initGroups.sh</primary></indexterm>
Weisen Sie nun jede der UNIX-Gruppen einer NT-Gruppe zu:
(Es könnte hilfreich sein, diesen Text in ein Skript namens <filename>initGroups.sh</filename> zu kopieren)
<programlisting>
#!/bin/bash
#### Behalten Sie sich dies als Shell-Skript für weitere Verwendung 
			
# Zuerst die Zuweisung der wohlbekannten globalen Domänen-Gruppen
net groupmap modify ntgroup="Domain Admins" unixgroup=root   rid=512
net groupmap modify ntgroup="Domain Users"  unixgroup=users  rid=513
net groupmap modify ntgroup="Domain Guests" unixgroup=nobody rid=514

# Nun für unsere hinzugefügten globalen Domänen-Gruppen
net groupmap add ntgroup="Designers" unixgroup=designers type=d rid=3200
net groupmap add ntgroup="Engineers" unixgroup=engineers type=d rid=3210
net groupmap add ntgroup="QA Team"   unixgroup=qateam    type=d rid=3220
</programlisting>
	</para></step>

	<step><para><userinput>net groupmap list</userinput></para>
		<substeps><step><para>Überprüfen Sie, daß alle Gruppen erkannt werden.</para></step></substeps>
	</step>
</procedure>

<para>
Migrieren Sie alle Profile, dann migrieren Sie alle Richtlinien.
</para>

</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Migrations-Optionen</title>

<para>
Organisationen, die von MS Windows NT4-Domänen-Verwaltung auf eine Samba-basierende Lösung migrieren
wollen, fallen generell in drei grundlegende Kategorien. <link linkend="majtypes"/> zeigt die Möglichkeiten.
</para>

<table frame="all" id="majtypes"><title>Die drei Haupt-Typen von Installationen</title>
<tgroup cols="2">
	<colspec align="left"/>
	<colspec align="justify" colspec="1*"/>
	<thead>
	<row><entry>Anzahl der Benutzer</entry><entry>Beschreibung</entry></row>
	</thead>
	<tbody>
	<row><entry>&lt; 50</entry><entry><para>Wollen eine einfache Umstellung ohne Probleme.</para></entry></row>
	<row><entry>50 - 250</entry><entry><para>Wollen neue Funktionen, wollen manche interne Komplexität besser managen.</para></entry></row>
	<row><entry>&gt; 250</entry><entry><para>Lösung/Implementation muß gut skalieren, komplexe Anforderungen.
Abteilungs-übergreifender Entscheidungs-Prozeß. Lokale Expertisen in den meisten Bereichen.</para></entry></row>
	</tbody>
</tgroup>
</table>

<sect2>
<title>Für den Erfolg planen</title>

<para>
Es gibt drei grundlegende Wahlmöglichkeiten für Sites, die von MS Windows NT4
auf Samba-3 migrieren wollen.
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>
	Einfache Konvertierung (komplettes Ersetzen).
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Erweiterte Konvertierung (könnte ein Weg der Integration sein).
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Komplettes Redesign (komplett neue Lösung).
	</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Minimieren Sie nachfolgende Probleme durch:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>
	Nehmen Sie sich ausreichend Zeit.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Vermeiden Sie Panik.	
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Überprüfen Sie alle Annahmen.	
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Testen Sie das volle Einführungs-Programm, einschließlich Workstations.
	</para></listitem>
</itemizedlist>

<para><link linkend="natconchoices"/> listet die Konversions-Möglichkeiten je nach angestrebtem Migrations-Typus.
</para>

<table frame="all" id="natconchoices"><title>Eigenschaften der Konversions-Möglichkeiten</title>
<tgroup cols="3">
	<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
	<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
	<colspec align="justify" colwidth="1*"/>
	<thead>
	<row><entry>Einfach</entry><entry>Erweitert</entry><entry>Redesign</entry></row>
	</thead>
	<tbody>
	<row>
	<entry><para>Anwendung der minimalen Features des OS.</para></entry>
	<entry><para>Übersetzen der NT4-features auf die features des neuen OS.</para></entry>
	<entry><para>Entscheide:</para></entry>
	</row>
	<row>
	<entry><para>Bewegen aller Konten von NT4 auf Samba-3</para></entry>
	<entry><para>Kopieren und verbessern</para></entry>
	<entry><para>Authentifikations-Regime (Datenbank-Plazierung und -Zugriff)</para></entry>
	</row>
	<row>
	<entry><para>Nur die notwendigsten operationalen Änderungen</para></entry>
	<entry><para>Progressive Verbesserungen</para></entry>
	<entry><para>Desktop Management Methoden</para></entry>
	</row>
	<row>
	<entry><para>Kürzeste Migrations-Zeit</para></entry>
	<entry><para>Auswirkungen auf Benutzer minimieren</para></entry>
	<entry><para>Bessere Kontrolle über Desktops/Benutzer</para></entry>
	</row>
	<row>
	<entry><para>Live- versus isolierter Konvertierung</para></entry>
	<entry><para>Maximieren der Funktionalität</para></entry>
	<entry><para>Bestimmen Sie Bedarf an: <emphasis>Manageability, Skalierbarkeit, Sicherheit, Verfügbarkeit</emphasis></para></entry>
	</row>
	<row>
	<entry><para>Integration von Samba-3, dann migrieren, während Benutzer aktiv sind, dann Änderung der Verwaltung (swap out)</para></entry>
	<entry><para>Nutzen des Vorteils des geringeren Wartungsaufwands</para></entry>
	<entry><para></para></entry>
	</row>
	</tbody>
</tgroup>
</table>
</sect2>

<sect2>
<title>Samba-3 Implementations-Wahlmöglichkeiten</title>

<variablelist>
	<varlistentry><term>Authentifikations-Datenbank/Backend</term><listitem>
		<para>
		Samba-3 kann ein externes Authentifikations-Backend verwenden:
		</para>

		<para>
		<itemizedlist>
			<listitem><para>Winbind (externer Samba oder NT4/200x-Server).</para></listitem>
			<listitem><para>Externer Server, der Active Directory oder NT4 Domäne nutzt.</para></listitem>
			<listitem><para>Kann pam_mkhomedir.so verwenden, um automatisch home-Verzeichnisse anzulegen.</para></listitem>
			<listitem><para>
					Samba-3 kann ein lokales Authentifikations-Backend verwenden: <parameter>smbpasswd, tdbsam, ldapsam, mysqlsam</parameter></para></listitem>
	</itemizedlist>
		</para>
	</listitem></varlistentry>

        <varlistentry><term>Access Control Points</term><listitem>
		<para>
		Samba erlaubt es, Access Control Points zu setzen:
		</para>
		<itemizedlist>
                        <listitem><para>Auf der Freigabe selbst &smbmdash; mittels Share ACLs.</para></listitem>
                        <listitem><para>Auf dem Dateisystem &smbmdash; mittels UNIX permissions auf Dateien und Verzeichnissen.</para>
				<para>Bemerkung: Kann auch Posix ACLs im Dateisystem aktivieren.</para></listitem>
                        <listitem><para>Durch Samba-Freigaben-Parameter &smbmdash;. Nicht empfohlen, außer als letzte Möglichkeit.</para></listitem>
		</itemizedlist>
                </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term>Richtlinien (migrieren Sie sie oder legen Sie neue an)</term><listitem>
		<para>
		Üben Sie grosse Vorsicht, wenn Sie Änderungen an der Registry vornehmen, verwenden 
		Sie das richtige Werkzeug und seien Sie sich dessen bewußt, daß Änderungen unter
		Verwendung von Dateien im NT4-style <filename>NTConfig.POL</filename> dauerhafte
		Änderungen verursachen können.
		</para>
                <itemizedlist>
                        <listitem><para>Verwendung des Group Policy Editor (NT4).</para></listitem>
                        <listitem><para>Achten Sie auf den "Tattoo-Effekt".</para></listitem>
		</itemizedlist>
                </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term>Benutzer- und Gruppen-Profile</term><listitem>
                <para>
		Plattform-spezifisch, also benützen Sie ein Werkzeug dieser Plattform, um von einem lokalen
		auf ein Roaming-Profil zu wechseln.
		Man kann das neue Profil-Tool verwenden, um SIDs zu ändern. (<filename>NTUser.DAT</filename>).
		</para>
                </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term>Anmelde-Skripts</term><listitem>
                <para>
		Verständnis der Arbeitsweise.
		</para>
                </listitem>
        </varlistentry>


        <varlistentry><term>Mapping von Benutzern und Gruppen auf UNIX/Linux</term><listitem>
		<para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
		Der Code zum Mapping von Benutzern und Gruppen ist neu. Viele Probleme sind aufgetaucht,
		als Netzwerk-Administratoren, die mit Samba-2.2.x vertraut sind, auf Samba-3 migriert haben.
		Lesen Sie sorgfältig die Kapitel, die das neue Verhalten des Passwort-Backends 
		und die neue Gruppen-Mapping-Funktionalität dokumentiert.
		</para>
                <itemizedlist>
                        <listitem><para>Die <parameter>username map</parameter>-Einrichtung könnte benötigt werden.</para></listitem>
                        <listitem><para>Verwendung von <command>net groupmap</command>, um NT4-Gruppen mit UNIX-Gruppen zu verbinden.</para></listitem>
                        <listitem><para>Verwendung von <command>pdbedit</command>, um Benutzer-Konfigurationen zu setzen und zu ändern.</para>

				<para>
				Beim Migrieren auf LDAP kann es einfacher sein, die anfängliche LDAP-Datenbank
				als LDIF-Datei auszugeben, zu editieren, und wieder in LDAP einzulesen.	
				</para>
			</listitem>
		</itemizedlist>
                </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term>OS-spezifische Skripten/Programme könnten benötigt werden</term><listitem>
		<para>
		Jedes Betriebssystem hat seine Besonderheiten. Diese sind das Ergebnis von Entscheidungen,
		die auf den Erfahrungen des Designers beruhen, und die Nebeneffekte haben können, die nicht
		beabsichtigt waren. Einschränkungen, die den Windows-Netzwerk-Administrator treffen können,
		beinhalten:
		</para>
                <itemizedlist>
                        <listitem><para>Hinzufügen/Löschen von Benutzern: Beachten Sie die Limits des Betriebssystems in Hinblick auf Länge des Benutzernamens.
				(Linux 8 Zeichen, NT4 bis zu 254 Zeichen).</para></listitem>
                        <listitem><para>Hinzufügen/Löschen von Maschinen: Betrifft nur Domänen-Mitglieder
				(Bemerkung: Maschinen-Namen können auf 16 Zeichen beschränkt sein).</para></listitem>
                        <listitem><para>Verwendung von <command>net groupmap</command>, um NT4-Gruppen mit UNIX-Gruppen zu verbinden.</para></listitem>
                        <listitem><para>Hinzufügen/Löschen von Gruppen: Beachten Sie OS-limits bei Länge und Format.
Das Limit in Linux ist 16 Zeichen, ohne Leerzeichen und Grossbuchstaben (<command>groupadd</command>).</para></listitem>
		</itemizedlist>
                </listitem>
        </varlistentry>

        <varlistentry><term>Migrations-Werkzeuge</term><listitem>
                <para>
<indexterm><primary>pdbedit</primary></indexterm>
		Domänenverwaltung (NT4 Style) Profile, Richtlinien, ACLs, Sicherheit
		<itemizedlist>
                        <listitem><para>Samba: <command>net, rpcclient, smbpasswd, pdbedit, profiles.</command></para></listitem>
                        <listitem><para>Windows: <command>NT4 Domain User Manager, Server Manager (NEXUS)</command></para></listitem>
                </itemizedlist>
			</para>
                </listitem>
        </varlistentry>
</variablelist>

</sect2>

</sect1>

</chapter>
