<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="Other-Clients">
<chapterinfo>
	&author.jelmer;
	&author.jht;
	&author.danshearer;
	<author>&person.jmcd;<contrib>OS/2</contrib></author>
	<pubdate>5 Mar 2001</pubdate>
	<author>&author.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Samba und andere CIFS-Clients</title>

<para>Dieses Kapitel enthält client-spezifische Informationen.</para>

<sect1>
<title>Macintosh Clients</title>

<para>
Ja. <ulink url="http://www.thursby.com/">Thursby</ulink> hat einen CIFS-Client/Server namens <ulink url="http://www.thursby.com/products/dave.html">DAVE.</ulink>
Er wird gegen Windows 95, Windows NT /200x/XP und Samba auf Kompatibilität geprüft. Bei Verfassen
dieses Textes war DAVE in Version 4.1 erhältlich. Bitte konsultieren Sie Thursby's Web-Seite für mehr
Informationen zu diesem Produkt.
</para>

<para> 
Alternativen &smbmdash; Es gibt zwei freie Implementationen von Appletalk für einige Arten von
UNIX-Maschinen und noch einige kommerzielle mehr. Diese Produkte erlauben es Ihnen, 
native Datei- und Druck-Dienste für Macintosh-Benutzer anzubieten, ohne daß weitere Unterstützung
dafür auf dem Macintosh erforderlich wäre.
Die zwei freien Implementationen sind
<ulink url="http://www.umich.edu/~rsug/netatalk/">Netatalk,</ulink> und
<ulink url="http://www.cs.mu.oz.au/appletalk/atalk.html">CAP.</ulink>
Diese Packages bieten Macs das, was Samba Benutzern von MS Windows bietet.
Für mehr Informationen zu diesen Packages, Samba und Linux (sowie andere UNIX-basierende Systeme),
sehen Sie 
<ulink noescape="1" url="http://www.eats.com/linux_mac_win.html">http://www.eats.com/linux_mac_win.html.</ulink>
</para>

<para>Neuere Versionen des Macintosh (Mac OS X) enthalten Samba.</para>

</sect1>

<sect1>
<title>OS/2 Client</title>

	<sect2>
		<title>Das Konfigurieren von OS/2 Warp Connect oder OS/2 Warp 4</title>

		<para>Grundlegend brauchen Sie drei Komponenten:</para>
		
		<itemizedlist>
			<listitem>Den Datei- und Druck-Client (IBM Peer)</listitem>
			<listitem>TCP/IP (Internet support) </listitem>
			<listitem>Den <quote>NetBIOS über TCP/IP</quote>-Treiber (TCPBEUI)</listitem>
		</itemizedlist>
		
		<para>Das Installieren der ersten beiden, gemeinsam mit dem Basis-Betriebssystem,
		auf einem leeren System ist im Warp-Handbuch beschrieben. Wenn Warp bereits
		installiert wurde, Sie aber nun die Netzwerk-Unterstützung installieren wollen,
		verwenden Sie den Eintrag <quote>Selective Install for Networking</quote>
		im Ordner <quote>System Setup</quote> folder.</para>

		<para>Das Hinzufügen des <quote>NetBIOS über TCP/IP</quote>-Treibers wird nicht
		im Handbuch beschrieben und auch von der Online-Dokumentation nur gestreift.
		Starten Sie <command>MPTS.EXE</command>, klicken Sie auf <guiicon>OK</guiicon>,
		dann <guimenu>Configure LAPS</guimenu>, und auf 
		<guimenu>IBM OS/2 NETBIOS OVER TCP/IP</guimenu> unter <guilabel>Protocols</guilabel>.
		Diese Zeile wird dann in die <guilabel>Current Configuration</guilabel> verschoben.
		Wählen Sie diese Zeile aus, klicken Sie auf <guimenuitem>Change number</guimenuitem>
		und erhöhen Sie den Wert von 0 auf 1. Speichern Sie diese Konfiguration.</para>

		<para>Wenn der Samba-Server nicht in Ihrem lokalen Subnetz ist, können Sie
		optional IP-Namen und -Adressen dieser Server zur <guimenu>Names List</guimenu>
		hinzufügen, oder einen WINS-Server (NetBIOS Nameserver, in der 
		Terminologie von IBM und RFC) spezifizieren. Für Warp Connect brauchen Sie
		eventuell ein Update für den <constant>IBM Peer</constant>, um ihn auf dasselbe
		Level wie Warp 4 zu bringen. Sehen Sie dazu obige Webseite.</para>

	</sect2>
	
	<sect2>
		<title>Andere Versionen von OS/2 konfigurieren</title>
	
		<para>Dieser Abschnitt behandelt die Konfiguration von OS/2 Warp 3 (nicht Connect), OS/2 1.2, 1.3 oder 2.x.</para>
		
		<para>Sie können den freien Microsoft LAN Manager 2.2c Client für OS/2 
		verwenden, der unter
		<ulink noescape="1" url="ftp://ftp.microsoft.com/BusSys/Clients/LANMAN.OS2/">
		ftp://ftp.microsoft.com/BusSys/Clients/LANMAN.OS2/</ulink> erhältlich ist.
		Kurz gesagt, editieren Sie die Datei 
		<filename>\OS2VER</filename> im root-Verzeichnis der OS/2-Boot-Partition 
		und fügen Sie folgende Zeilen ein</para>
	
		<para><programlisting>
		20=setup.exe
		20=netwksta.sys
		20=netvdd.sys
		</programlisting></para>
		
		<para>bevor Sie den Client installieren. 
		Verwenden Sie den inkludierten NE2000-Treiber NICHT, da er fehlerhaft ist.
		Versuchen Sie stattdessen den NE2000- oder NS2000-Treiber von
		<ulink noescape="1" url="ftp://ftp.cdrom.com/pub/os2/network/ndis/">
 		ftp://ftp.cdrom.com/pub/os2/network/ndis/</ulink>.
		</para>
	</sect2>
	
	<sect2>
		<title>Drucker-Treiber-Download für OS/2-Clients</title>

		<para>Legen Sie eine Freigabe namens <smbconfsection>[PRINTDRV]</smbconfsection> an,
		die world-readable ist. Kopieren Sie Ihre OS/2-Treiber-Dateien dorthin.
		Die <filename>.EA_</filename>-Dateien müssen jedoch weiter separat beleiben, also
		werden Sie die originalen Installations-Dateien benutzen müssen, und nicht einen
		installierten Treiber von einem OS/2-System kopieren können.
		</para>
		
		<para>Installieren Sie zuerst den NT-Treiber für diesen Drucker. Dann fügen Sie den 
		Parameter 
		<smbconfoption><name>os2 driver map</name><value><replaceable>filename</replaceable></value></smbconfoption> 
		zu Ihrer Datei &smb.conf; hinzu.

		Als Nächstes weisen Sie in der Datei, die durch <replaceable>filename</replaceable>
		bezeichnet wird, den NT-Treibernamen dem OS/2-Treibernamen zu, wie folgt:</para>

		<para><parameter><replaceable>nt driver name</replaceable> = <replaceable>os2 driver name</replaceable>.<replaceable>device name</replaceable></parameter>, e.g.</para>

		<para><parameter>
		HP LaserJet 5L = LASERJET.HP LaserJet 5L</parameter></para>

		<para>Sie können in dieser Datei mehrere Treiberzuweisungen vornehmen.</para>
	
		<para>Wenn Sie nur den OS/2-Treibernamen angeben, aber nicht den device-Namen,
		werden im ersten Versuch zwar die Dateien geladen, aber der OS/2-Client wird melden,
		daß der Treiber nicht verfügbar ist. Im zweiten Anlauf wird es funktionieren.
		Dies kann durch einfaches Hinzufügen des device-Namens behoben werden, wonach
		es schon beim ersten Versuch funktioniert.
		</para>
	</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Windows for Workgroups</title>

<sect2>
<title>Neuester TCP/IP-Stack von Microsoft</title>

<para>Verwenden Sie den neuesten TCP/IP-Stack von Microsoft, wenn Sie Windows
for Workgroups einsetzen. Die frühen TCP/IP-Stacks hatten viele Bugs.</para>

<para> 
Microsoft hat ein inkrementelles Upgrade für seine TCP/IP 32-bit
VxD-Treiber veröffentlicht. Die letzte Release kann auf deren ftp-site
ftp.microsoft.com gefunden werden, 
in <filename>/peropsys/windows/public/tcpip/wfwt32.exe</filename>.
Es gibt dort auch eine Datei update.txt, die die gelösten Probleme beschreibt.
Neue Dateien sind
<filename>WINSOCK.DLL</filename>, 
<filename>TELNET.EXE</filename>, 
<filename>WSOCK.386</filename>, 
<filename>VNBT.386</filename>,
<filename>WSTCP.386</filename>, 
<filename>TRACERT.EXE</filename>, 
<filename>NETSTAT.EXE</filename>, und 
<filename>NBTSTAT.EXE</filename>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Das Löschen von .pwl-Dateien nach Passwort-Änderungen</title>

<para>
Windows for Workgroups arbeitet lausig, wenn es um Passwörter geht.
Wenn Sie Passwörter auf entweder der UNIX-Box oder dem PC ändern, ist es am sichersten, die
.pwl-Dateien im Windows-Verzeichnis zu löschen. Der PC wird sich darüber beschweren, diese Dateien
nicht zu finden, sich aber bald damit abfinden und Ihnen erlauben, das neue Passwort einzugeben.
</para>

<para> 
Wenn Sie dies nicht tun, kann es sein, daß Windows for Workgroups sich an das alte Passwort erinnert,
und es verwendet, auch wenn Sie ein neues angegeben haben.
</para>

<para> 
Oft wird Windows for Workgroups ein Passwort gänzlich ignorieren, das sie in einer Dialog-Box
angeben.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Das Konfigurieren des Umgangs mit Passwörtern in Windows for Workgroups</title>

<para>
Es gibt ein Programm namens <filename>admincfg.exe</filename>
auf der letzten Diskette (Diskette 8) des WFW-3.11-Diskettensatzes. Um es zu installieren,
geben Sie ein: <userinput>EXPAND A:\ADMINCFG.EX_ C:\WINDOWS\ADMINCFG.EXE</userinput>.
Fügen Sie dann ein Icon hinzu, über das Menü <guimenu>New</guimenu> im <application>Program Manager</application>.
Dieses Programm erlaubt Ihnen die Kontrolle darüber, wie WFW mit Passwörtern umgeht, z.B. das
Ausschalten von Passwort-Caching und so weiter.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Groß/Klein-Schreibung in Passwörtern</title>

<para>Windows for Workgroups setzt das ganze Passwort in Großbuchstaben, vor dem Senden an den Server.
UNIX-Passwörter können jedoch Groß/Klein-Schreibung unterscheiden.
Prüfen Sie die Informationen zum Parameter <smbconfoption><name>password level</name></smbconfoption>
in der &smb.conf;, um angeben zu können, ob Samba bei der Prüfung des Passworts die
Großschreibung versuchen soll.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>TCP/IP als Standard-Protokoll verwenden</title>

<para>Um Reports über Drucker-Queues zu unterstützen, werden Sie herausfinden, daß Sie
unter WfW TCP/IP als das Standard-Protokoll verwenden müssen.
Aus irgendeinem Grund kann das Belassen von NetBEUI als Standard zum Nicht-Funktionieren
der Queue-Reports auf manchen Systemen führen. Dies ist möglicherweise ein Bug in WfW.</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Geschwindigkeitssteigerung</title>

<para>Beachten Sie, daß einige Anwender herausgefunden haben, daß das Setzen des Parameters
<parameter>DefaultRcvWindow</parameter> im Abschnitt <smbconfsection>[MSTCP]</smbconfsection> der
Datei <filename>SYSTEM.INI</filename> unter WfW auf den Wert 3072 eine grosse Beschleunigung verursacht.
</para>

<para>
Meine eigene Erfahrung mit <parameter>DefaultRcvWindow</parameter> ist, daß ich eine viel bessere
Performance mit grossen Werten (16384 oder grösser) erziele. Andere berichten, daß alles über
3072 wieder enorm bremst. Jemand hat sogar einen Geschwindigkeitsabfall auf 1/30 gemessen, als
er den Wert von 3072 auf 8192 erhöht hat.
</para>
</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Windows 95/98</title>

<para>
Bei der Verwendung von Windows 95 OEM SR2 werden folgende Updates empfohlen,
wenn Samba eingesetzt wird. Bitte beachten Sie, daß Sie obige Änderung betreffen wird, sobald
diese Updates installiert worden sind.
</para>

<para> 
Es gibt mehr Updates als die hier erwähnten. Wir verweisen Sie auf die
Microsoft Website für die verfügbaren Updates zu Ihrer spezifischen Version von Windows 95.
</para>

<simplelist>
<member>Kernel Update: KRNLUPD.EXE</member>
<member>Ping Fix: PINGUPD.EXE</member>
<member>RPC Update: RPCRTUPD.EXE</member>
<member>TCP/IP Update: VIPUPD.EXE</member>
<member>Redirector Update: VRDRUPD.EXE</member>
</simplelist>

<para>
Auch bei Verwendung von <application>MS Outlook</application> ist es wünschenswert, den Fix von
<command>OLEUPD.EXE</command> zu installieren. Dieser Fix kann das Hängenbleiben beim Beenden
von Outlook verhindern, und Sie könnten eine deutliche Beschleunigung bemerken, wenn Sie auf die
Netzwerkumgebung zugreifen.
</para>

<sect2>
<title>Geschwindigkeitssteigerung</title>

<para>
Konfigurieren Sie die Windows 95 TCP/IP Registrierungseinträge, um bessere Performance zu erreichen.
Ich verwende ein Programm namens <command>MTUSPEED.exe</command> aus dem Internet. Es gibt verschiedene
andere Utilities dieser Art, die frei verfügbar sind.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Windows 2000 Service Pack 2</title>

<para> 
Es gibt einige lästige Dinge an Windows 2000 SP2. Eines davon tritt nur auf, wenn man einen 
Samba-Server verwendet, um Benutzer-Profile für Windows 2000 SP2 Clients in einer Windows-Domäne
bereitzustellen. Dies geht davon aus, daß Samba Domänen-Mitglied ist, aber das Problem wird
meist dann auftreten, wenn Samba es nicht ist.
</para>

<para> 
Um Profile erfolgreich für Windows 2000 SP2 Clients anzubieten (ohne PDC zu sein), muß Samba
den Parameter <smbconfoption><name>nt acl support</name><value>no</value></smbconfoption> für
die Freigabe gesetzt haben, die die Roaming-Profile beinhaltet. Wenn dies nicht erfolgt, wird sich
der Windows 2000 SP2 Client darüber beschweren, daß er nicht imstande ist, auf das Profil
zuzugreifen (Access Denied) und mehrfach Kopien davon auf der Platte anlegen (DOMAIN.user.001,
DOMAIN.user.002, und so weiter). Lesen Sie in der Manpage zu &smb.conf; mehr über diesen Parameter.
Beachten Sie auch, daß der Parameter <smbconfoption><name>nt acl support</name></smbconfoption>
in Releases vor Samba 2.2.2 formal ein globaler Parameter war.
</para>

<para> 
<link linkend="minimalprofile"/> zeigt eine minimale Profil-Freigabe.
</para>

<para><smbconfexample id="minimalprofile">
<title>Minimal profile share</title>
<smbconfsection>[profile]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>path</name><value>/export/profile</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>create mask</name><value>0600</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>directory mask</name><value>0700</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>nt acl support</name><value>no</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>read only</name><value>no</value></smbconfoption>
</smbconfexample></para>

<para>
Der Grund für diesen Bug ist, daß der Windows 2000 SP2 Client den Security Descriptor für das
Profil, das die SID des Samba-Servers enthält, kopiert, und nicht die Domänen-SID. Der Client
vergleicht die SID für SAMBA\user und stellt fest, daß sie von der SID für DOMAIN\user abweicht.
Daher die Meldung <errorname>access denied</errorname>.
</para>

<para>
Durch Deaktivieren des Parameters <smbconfoption><name>nt acl support</name></smbconfoption>, sendet
Samba dem Windows 200x-Client eine Antwort auf den QuerySecurityDescriptor trans2 call, welche den
Client dazu veranlaßt, eine Standard-ACL für das Profil zu setzen. Diese Standard-ACL enthält:
</para>

<para><emphasis>DOMAIN\user 	<quote>Full Control</quote></emphasis>></para>

<note><para>Dieser Bug tritt nicht auf, wenn man Winbind zum Anlegen von Benutzerkonten für
Domänen-Benutzer auf dem Samba-Host verwendet.</para></note>

</sect1>

<sect1>
<title>Windows NT 3.1</title>

<para>Wenn Sie Probleme mit der Kommunikation über Router mit Windows NT 3.1 Workstations haben,
lesen Sie <ulink url="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;Q103765">diesen 
Microsoft Knowledge Base Artikel.</ulink>
</para>

</sect1>

</chapter>
