<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="ProfileMgmt">
<chapterinfo>
	&author.jht;
    <pubdate>April 3 2003</pubdate>
<author>&author.sgw;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
</chapterinfo>

<title>Das Management von Desktop-Profilen</title>

<sect1>
<title>Eigenschaften und Vorzüge</title>

<para>
Sogenannte "Roaming Profiles" (zu Deutsch etwa "servergespeicherte Benutzerprofile") 
werden von manchen gefürchtet, von einigen gehasst, von vielen geliebt,
und sind ein Geschenk des Himmels für so manchen Administrator.
</para>

<para>
Roaming Profiles erlauben es einem Administrator, dem Benutzer einen konsistenten Desktop
zur Verfügung stellen, wenn er sich von einer Maschine zu einer anderen bewegt. Dieses
Kapitel stellt Informationen zur Verfügung, wie man Roaming Profiles konfiguriert und
verwaltet.
</para>

<para>
Während Roaming Profiles für manche wie das Nirvana klingen mögen, sind sie für andere ein
richtiges und konkretes Problem. Im Speziellen die Nutzer mobiler Computer, die oft
keine dauerhafte Netzwerk-Verbindung haben, sind oft besser mit rein lokalen Profilen beraten.
Dieses Kapitel bietet Informationen, um dem Samba-Administrator zu helfen, mit diesen Situationen
umzugehen.
</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Roaming Profiles</title>

<warning>
<para>
Die Unterstützung für Roaming Profiles ist für Windows 9x/Me und Windows NT4/200x verschieden.
</para>
</warning>

<para>
Bevor wir die Konfiguration von Roaming Profiles diskutieren, ist es sinnvoll, zu sehen, wie
Windows 9x/Me und Windows NT4/200x Clients diese Eigenschaften implementieren.
</para>

<para>
Windows 9x/Me Clients senden einen NetUserGetInfo-Request an den Server, um den Pfad zu den
Profilen des Benutzers zu erhalten. Die Antwort hat jedoch nicht genug Platz für ein separates
Feld für den Pfad der Profile, nur für die home-Freigabe des Benutzers. Das bedeutet, daß
Windows 9x/Me-Profile darauf beschränkt sind, im Home-Verzeichnis des Benutzers gespeichert zu werden.
</para>

<para>
Windows NT4/200x-Clients senden einen NetSAMLogon RPC Request, der viele Felder enthält, inklusive
einem Feld für Pfad der Profile des Benutzers.
</para>

<sect2>
<title>Die Konfiguration von Samba für den Umgang mit Profilen</title>

<para>
Dieser Abschnitt dokumentiert, wie man Samba konfiguriert, um MS Windows Client Profile zu
unterstützen.
</para>

<sect3>
<title>NT4/200x Benutzer-Profile</title>

<para>
Um zum Beispiel Windows NT4/200x Clients zu unterstützen, setzen Sie folgendes im Abschnitt [global] der Datei &smb.conf;:
</para>

<para>
<smbconfblock>
<smbconfoption><name>logon path</name><value>\\profileserver\profileshare\profilepath\%U\moreprofilepath</value></smbconfoption>
</smbconfblock>

Dies wird typischerweise so implementiert:

<smbconfblock>
<smbconfoption><name>logon path</name><value>\\%L\Profiles\%u</value></smbconfoption>
</smbconfblock>
wobei <quote>%L</quote> auf den Namen des Samba-Servers aufgelöst wird, und <quote>%u</quote> auf den Benutzernamen.
</para>

<para>
Die Voreinstellung für diese Option ist <filename>\\%N\%U\profile</filename>, also
<filename>\\sambaserver\username\profile</filename>.
Der Dienst <filename>\\%N\%U</filename> wird automatisch vom [homes]-Dienst angelegt.
Wenn Sie einen Samba-Server für die Profile verwenden, müssen Sie die in "logon path" angegebene
Freigabe browseable machen. Bitte lesen Sie die manpage für &smb.conf;, um mehr über die 
unterschiedliche Semantik von <quote>%L</quote> und <quote>%N</quote> zu erfahren, wie auch über
<quote>%U</quote> und <quote>%u</quote>.
</para>

<note>
<para>
MS Windows NT/200x Clients trennen manchmal zwischen einzelnen
Logons eine Verbindung zu einem Server nicht. 
Es wird empfohlen, den Meta-Dienst <smbconfsection>homes</smbconfsection> nicht als Teil des
Profil-Pfads zu verwenden.
</para>
</note>
</sect3>

<sect3>
<title>Windows 9x/Me Benutzer-Profile</title>

<para>
Um Windows 9x/Me Clients zu unterstützen, müssen Sie den Parameter 
<smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> verwenden. Samba wurde repariert, sodaß
<userinput>net use /home</userinput> nun auch funktioniert, und daß es auch auf dem Parameter
<command>logon home</command> beruht.
</para>

<para>
Mittels Verwendung des Parameters logon home sind Sie darauf beschränkt, Windows 9x/Me Benutzer-Profile
im Home-Verzeichnis des Benutzers abzulegen. Aber warten Sie! Es gibt einen Trick, den Sie
benutzen können. Wenn Sie folgendes im Abschnitt <smbconfsection>[global]</smbconfsection> Ihrer
&smb.conf;-Datei setzen:
</para>
<para><smbconfblock>
<smbconfoption><name>logon home</name><value>\\%L\%U\.profiles</value></smbconfoption>
</smbconfblock></para>

<para>
werden Ihre Windows 9x/Me Clients pflichtbewußt Ihre Clients in ein Unterverzeichnis Ihres
home-Verzeichnisses namens <filename>.profiles</filename> ablegen (und sie damit verstecken).
</para>

<para>
Nicht nur das, <userinput>net use /home</userinput> wird genauso funktionieren, aufgrund eines
Features in Windows 9x/Me. Es entfernt jegliche Verzeichnis-Angaben am Ende der Angabe
des Home-Verzeichnisses und benutzt nur die Teile, die Server und Freigabe angeben. Daher
sieht es für den Client so aus, als ob Sie <filename>\\%L\%U</filename> für
<smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> spezifiziert hätten.
</para>
</sect3>

<sect3>
<title>Gemischte Windows 9x/Me und Windows NT4/200x Benutzer-Profile</title>

<para>
Sie können Profile für Windows 9x/Me und Windows NT4/200x Clients untertützen, indem Sie
beide Parameter <smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> und
<smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption> angeben. Zum Beispiel:
</para>

<para><smbconfblock>
<smbconfoption><name>logon home</name><value>\\%L\%u\.profiles</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>logon path</name><value>\\%L\profiles\%u</value></smbconfoption>
</smbconfblock></para>

</sect3>
<sect3>
<title>Deaktivieren der Unterstützung von Roaming Profiles</title>

<para>
Oft wird gefragt: <quote>Wie kann ich die Verwendung lokaler Profile erzwingen?</quote> oder
<quote>Wie kann ich Roaming Profiles deaktivieren?</quote>
</para>

<para>
<indexterm><primary>roaming profiles</primary></indexterm>
Es gibt drei Arten, dies zu tun:
<indexterm><primary>windows registry settings</primary><secondary>roaming profiles</secondary></indexterm>
</para>


<variablelist>
	<varlistentry>
		<term>In &smb.conf;</term>
		<listitem><para>
		Ändern Sie die folgenden Settings und ALLE Clients werden dazu gezwungen,
		ein lokales Profil zu verwenden:
		<smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> und <smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption>
		</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>MS Windows Registry</term>
		<listitem><para>
		Unter Verwendung der Microsoft Management Console gpedit.msc, um Ihre MS Windows XP
		Maschine zu zwingen, nur ein lokales Profil zu verwenden. Dies verändert natürlich
		Registry-Settings. Der volle Pfad zu der Option ist:
<screen>
Local Computer Policy\
	Computer Configuration\
		Administrative Templates\
			System\
				User Profiles\

Disable: Nur lokale Benutzer-Profile erlauben
Disable: Verhindern, daß Änderungen des Roaming Profiles zum Server weitergegeben werden 
</screen>
	</para> </listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>Ändern des Profil-Typs:</term>
		<listitem><para>Klicken Sie im Start-Menü mit der rechten Maustaste auf
		<guiicon>My Computer icon</guiicon>,
		wählen Sie <guimenuitem>Properties</guimenuitem>, klicken auf das Tab
		<guilabel>User Profiles</guilabel>,
		wählen Sie das Profil, das Sie vom Typ
		<guimenu>Roaming</guimenu> auf <guimenu>Local</guimenu> ändern wollen, und klicken auf 
		<guibutton>Change Type</guibutton>.
		</para></listitem>
	</varlistentry>
</variablelist>

<para>
Konsultieren Sie die Anleitung zur MS Windows Registry für Ihre spezifische Version von MS Windows,
um mehr Informationen dazu zu erhalten, welche Registrierungsschlüssel zu ändern sind, um die
Verwendung lokaler Benutzer-Profile zu erzwingen.
</para>

<note><para>
Die Besonderheiten, wie man ein lokales Profil auf ein roaming Profil wandelt, oder umgekehrt,
variieren je nach Version von MS Windows, die Sie einsetzen. Konsultieren Sie auch das
Microsoft MS Windows Resource Kit für besondere Informationen.
</para></note>

</sect3> </sect2>

<sect2> <title>Informationen zur Konfiguration von Windows Client Profilen</title>

<sect3> <title>Windows 9x/Me Profil-Setup</title>

<para>
Wenn sich ein Benutzer zum ersten Mal in Windows 9x anmeldet, wird die Datei user.DAT erstellt,
weiters die Verzeicnisse <filename>Startmenü</filename>, <filename>Desktop</filename>, 
<filename>Programme</filename>, und <filename>Netzwerkumgebung</filename>.
Diese Verzeichnisse und ihre Inhalte werden mit den lokalen Versionen in
<filename>c:\windows\profiles\username</filename> vereint, bei jedem folgenden Login,
wobei immer die jeweils neuesten Versionen verwendet werden. Sie werden folgende
<smbconfsection>[global]</smbconfsection>-Optionen verwenden müssen:
<smbconfoption><name>preserve case</name><value>yes</value></smbconfoption>,
<smbconfoption><name>short preserve case</name><value>yes</value></smbconfoption> und
<smbconfoption><name>case sensitive</name><value>no</value></smbconfoption>,
um Großbuchstaben in Shortcuts in einem der Profil-Verzeichnisse zu erhalten.
</para>

<para>
Die Datei <filename>user.DAT</filename> enthält alle Benutzereinstellungen. Wenn Sie einen Satz von
Einstellungen erzwingen wollen, benennen Sie die Datei <filename>user.DAT</filename> auf
<filename>user.MAN</filename> um, und verweigern den Schreibzugriff auf diese Datei.
</para>

<orderedlist>
	<listitem> <para>
	Gehen Sie auf der Windows 9x/Me Maschine auf <guimenu>Systemsteuerung</guimenu> ->
	<guimenuitem>Passwörter</guimenuitem> und wählen Sie den Tab
	<guilabel>Benutzer-Profile</guilabel>.
	Wählen Sie das erforderliche Level von Roaming-Einstellungen.
	Drücken Sie <guibutton>OK</guibutton>, aber erlauben Sie keinen Reboot.
	</para> </listitem>

	<listitem> <para>
	Dann gehen Sie auf <guimenu>Systemsteuerung</guimenu> ->,
	<guimenuitem>Netzwerk</guimenuitem> -> <guimenuitem>Client for Microsoft Networks</guimenuitem>	
	<guilabel>Einstellungen</guilabel>. Wählen Sie <guilabel>An NT Domäne anmelden</guilabel>.
	Dann stellen Sie sicher, daß das Primary Logon <guilabel>Client for Microsoft Networks</guilabel>
	ist. Drücken Sie <guibutton>OK</guibutton>, und erlauben diesmal den Reboot.
	</para> </listitem>
</orderedlist>

<para> 
In Windows 9x/ME werden die Profile vom Primary Logon geladen. Wenn Sie das Primary Logon auf
<quote>Client for Novell Networks</quote> gesetzt haben, werden die Profile und Logon-Skripts vom
Novell-Server geladen. Wenn Sie das Primary Logon auf <quote>Windows Logon</quote> haben, werden die
Profile von der lokalen Maschine geladen &smbmdash; ein wenig gegen das Prinzip der Roaming Profiles,
wie es scheint!
</para>

<para>
Sie werden nun sehen, daß der MS-Netzwerk-Login-Dialog <constant>[Benutzer, Passwort, Domäne]</constant>
anstatt nur <constant>[Benutzer, Passwort]</constant> enthält. Geben Sie den Domänen-Namen des
Samba-Servers ein (oder den einer anderen existierenden Domäne, aber denken Sie daran, daß der Benutzer
an dieser Domäne angemeldet wird, und die Profile aus dieser Domäne geladen werden, wenn dieser
Domänen-Anmelde-Server es unterstützt), Benutzernamen, und das Passwort des Benutzers.
</para>

<para> 
Sobald der Benutzer erfolgreich überprüft wurde, wird Sie die Windows 9x/Me-Maschine informieren, daß
<computeroutput>The user has not logged on before</computeroutput> und fragen
<computeroutput>Do you wish to save the user's preferences?</computeroutput> 
Select <guibutton>Yes</guibutton>.
</para>

<para>
Sobald der Windows 9x/Me-Client den Desktop hergestellt hat, sollte es Ihnen möglich sein, den Inhalt
des im Parameter <smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption> angegebenen Verzeichnisses
auf dem Samba-Server zu prüfen, und festzustellen, daß die Ordner
<filename>Desktop</filename>, <filename>Startmenü</filename>, <filename>Programme</filename> und
<filename>Netzwerkumgebung</filename> angelegt worden sind.
</para>

<para>
Diese Ordner werden lokal auf dem Client gepuffert (Cache),
und erfahren ein Update, wenn sich der Benutzer
abmeldet (wenn Sie sie dann nicht schon auf read-only gesetzt haben). Sie werden sehen, daß der Client,
wenn der Benutzer weitere Ordner oder Verknüpfungen anlegt, die heruntergeladenen Profil-Inhalte
mit dem Inhalt des lokalen Profil-Ordners zusammenfügt, unter Verwendung der neuesten Ordner und
Verknüpfungen jeden Profil-Bestands.
</para>

<para>
Wenn Sie die Ordner/Dateien auf dem Samba-Server read-only gesetzt haben, werden Sie Fehler von
der Windows 9x/Me-Maschine bei An- und Abmeldung erhalten, wenn sie versucht, lokale und entfernte
Profile zu vereinigen. Grundsätzlich sollten Sie die UNIX-Dateirechte und Eigentumsverhältnisse
auf dem Samba-Server prüfen, wenn Sie irgendwelche Fehler von der Windows 9x/Me-Maschine erhalten.
</para>

<para>
Wenn Sie Probleme beim Anlegen von Benutzerprofilen haben, können Sie den lokalen Desktop-Cache des
Benutzers zurücksetzen, wie unten gezeigt. Wenn sich dieser Benutzer das nächste Mal anmeldet, wird
ihm gesagt werden, daß er/sie sich <quote>zum ersten Mal</quote> anmeldet.
	
<indexterm><primary>windows registry settings</primary><secondary>profile path</secondary></indexterm>
	</para>


<orderedlist>
	<listitem><para>
	Anstatt sich im Dialog [Benutzer, Passwort, Domäne] anzumelden, drücken Sie <guibutton>escape</guibutton>.
	</para> </listitem>

	<listitem><para>
	Führen Sie <command>regedit.exe</command> aus, und suchen Sie nach:
	</para>

	<para>
	<filename>HKEY_LOCAL_MACHINE\Windows\CurrentVersion\ProfileList</filename>
	</para>

	<para>
	Sie werden einen ProfilePath-Eintrag für jeden Benutzer finden. Notieren Sie Sie die Inhalte
	dieses Schlüssels (wahrscheinlich <filename>c:\windows\profiles\username</filename>), dann
	löschen Sie den Schlüssel <parameter>ProfilePath</parameter> für den erforderlichen Benutzer.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Verlassen Sie den Registry-Editor.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Suchen Sie nach der .PWL password-caching Datei des Benutzers im Verzeichnis
	<filename>c:\windows</filename>, und löschen Sie es.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Melden Sie sich vom Windows 9x/Me-Client ab.	
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Prüfen Sie die Inhalte des Profil-Pfads (siehe 
	<smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption>, wie oben beschrieben) und löschen Sie
	die Datei <filename>user.DAT</filename> oder <filename>user.MAN</filename> des Benutzers,
	nachdem Sie eine Sicherung angelegt haben, falls erforderlich.
	</para></listitem>
</orderedlist>

<warning><para>
Vor dem Löschen der Inhalte des in <parameter>ProfilePath</parameter> angegebenen Verzeichnisses
(wahrscheinlich <filename>c:\windows\profiles\username)</filename>) fragen Sie den Benutzer, ob er
irgendwelche wichtige Dateien auf seinem Desktop oder im Startmenü gespeichert hat. Löschen Sie
die Inhalte des Verzeichnisses <parameter>ProfilePath</parameter> (nach einem Backup, falls Dateien
benötigt werden).
</para>

<para>
Dies wird den Effekt haben, daß die lokale (read-only, versteckte) Datei <filename>user.DAT</filename>
aus dem Profil-Verzeichnis entfernt wird, genauso die lokalen Ordner 
<quote>Desktop</quote>, <quote>Startmenü</quote>, <quote>Programme</quote> und <quote>Netzwerkumgebung</quote>.
</para></warning>

<para>
Wenn alles scheitert, erhöhen Sie Samba's log-level auf einen Wert zwischen 3 und 10, und/oder
verwenden Sie einen Packet-Sniffer wie ethereal oder <command>netmon.exe</command>, und suchen
Sie nach Fehlermeldungen.
</para>

<para>
Wenn Sie Zugriff auf einen Windows NT4/200x Server haben, installieren Sie zuerst Roaming Profiles
und/oder Netzwerk-Anmeldungen auf dem Windows NT4/200x Server. Führen Sie eine Paketverfolgung aus,
(Trace)
oder prüfen Sie die Beispiel-Traces, die dem Windows NT4/200x Server beiliegen, und stellen
Sie die Unterschiede zum Samba-Trace fest.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Windows NT4 Workstation</title>

<para>
Wenn sich ein Benutzer zum ersten Mal an einer Windows NT4 Workstation anmeldet, wird das Profil
NTuser.DAT angelegt. Der Ort, wo das Profil abgelegt wird, kann durch den Parameter
<smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption> angegeben werden.
</para>

<para>
Es gibt einen Parameter, der nun für die Verwendung mit NT-Profilen verfügbar ist:
<smbconfoption><name>logon drive</name></smbconfoption>.
Dieser sollte auf <filename>H:</filename> oder ein anderes Laufwerk gesetzt werden, und in Verbindung
mit dem neuen Parameter <smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption> verwendet werden.
</para>

<para>
Der Eintrag für das NT4-Profil ist ein Verzeichnis, keine Datei. Die NT-Hilfe bezüglich Profilen
erwähnt, daß ein Verzeichnis auch mit der Endung .PDS angelegt wird. Der Benutzer muß beim Anmelden
Schreibrechte haben, um den vollen Profil-Pfad anzulegen (und den Ordner mit der Endung .PDS, in den
Fällen, in denen er angelegt wird).
</para>

<para>
Windows NT4 legt mehr Ordner im Profil-Verzeichnis an als Windows 9x/Me. So legt es
den Ordner <filename>Anwendungsdaten</filename> und andere an, sowie <filename>Desktop</filename>,
<filename>Startmenü</filename>, <filename>Programme</filename> und <filename>Netzwerkumgebung</filename>.
Das Profil selbst wird in einer Datei namens <filename>NTuser.DAT</filename> gespeichert. Scheinbar wird
nichts in dem Verzeichnis .PDS gespeichert, und sein Zweck ist uns momentan unbekannt.</para>

<para>Sie können die <application>Systemsteuerung</application> dazu verwenden, um ein lokales
Profil auf einen Samba-Server zu kopieren (sehen Sie dazu die NT-Hilfe zu Profilen; diese ist sogar
dazu imstande, sie zum richtigen Platz in der <application>Systemsteuerung</application> zu bringen).
Die NT-Hilfe-Datei erwähnt auch, daß das Umbenennen der Datei <filename>NTuser.DAT</filename> auf
<filename>NTuser.MAN</filename> ein Profil in ein zwingendes Profil verwandelt.
</para>

<para>
Die Groß/Kleinschreibung des Profils ist wichtig. Die Datei muß <filename>NTuser.DAT</filename>
heissen, oder, für ein zwingendes Profil, <filename>NTuser.MAN</filename>. </para> </sect3>

<sect3> <title>Windows 2000/XP Professional</title>

<para>
Sie müssen zuerst auf der MS Windows Workstation das Profil von einem lokalen zu einem 
Domänen-Profil wandeln, wie folgt:</para>

<procedure>
	<step><para>Melden Sie sich als der <emphasis>lokale</emphasis> Workstation-Administrator an. </para></step>

	<step><para>Klicken Sie rechts auf das Icon <guiicon>Arbeitsplatz</guiicon>, wählen Sie
	<guimenuitem>Eigenschaften</guimenuitem>.</para></step>

	<step><para>Klicken Sie den Tab <guilabel>Erweitert</guilabel>.</para></step>

	<step><para>Klicken Sie im Abschnitt Benutzerprofile den Eintrag <guilabel>Einstellungen</guilabel>.</para></step>

	<step><para>Wählen Sie das Profil, das Sie wandeln wollen (einmal darauf klicken).</para></step>

	<step><para>Klicken Sie auf den Knopf <guibutton>Kopieren nach</guibutton>.</para></step>

	<step><para>In der Box <guilabel>Permitted to use</guilabel>, klicken Sie auf
	<guibutton>Ändern</guibutton>.</para></step>

	<step><para>Klicken Sie auf den Bereich <guilabel>Look in</guilabel>, der den Maschinen-Namen
	listet, es wird sich eine Auswahl-Box öffnen. Klicken Sie die Domäne, für die das Profil
	zugänglich sein muß.</para>

	<note><para>
	Sie werden sich anmelden müssen, wenn Sich ein Anmelde-Dialog öffnet.
	Zum Beispiel melden Sie sich an als <replaceable>DOMAIN</replaceable>\root,passwort:
	<replaceable>meinpasswort</replaceable>.</para></note> </step>

	<step><para>Um einem Profil zu gestatten, von jedem verwendet zu werden, wählen Sie
	<quote>Everyone</quote>. </para></step>

	<step><para>Klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton> und die Auswahl-Box schließt sich. </para></step>

	<step><para>Nun klicken Sie auf <guibutton>OK</guibutton>, um das Profil im angegebenen
	Pfad anzulegen.</para></step>
</procedure>

<para>Erledigt. Sie haben nun ein Profil, das mit dem Samba-Tool <command>profiles</command>
edititiert werden kann.
</para>

<note><para>
Unter Windows NT/200x erzwingt die Verwendung von zwingenden Profilen die Verwendung von
MS-Exchange für die SPeicherung von Mail-Daten und hält diese außerhalb des Desktop-Profils.
Dies verhindert, daß die Desktop-Profile unbenützbar werden.
</para> </note>

<sect4>
<title>Windows XP Service Pack 1</title>
	<para>
	Es gibt einen Sicherheits-Check, der neu für Windows XP ist (oder vielleicht nur für
	Windows XP Service Pack 1). Er kann via einer Gruppen-Richtlinie im Active Directory
	deaktiviert werden. Die Richtlinie heißt:
	</para>

	<para>
		<filename>Computer Configuration\Administrative Templates\System\User Profiles\<?latex \linebreak ?>Do not check for
	user ownership of Roaming Profile Folders</filename>i
	</para>

	<para>
	Dies sollte auf <constant>Aktiviert</constant> gesetzt werden.
	</para>

	<para>
	Hat die neue Version von Samba ein Analogon zum Active Directory? Wenn ja, können Sie die
	Richtlinie eventuell durch dieses setzen.
	</para>	

	<para>
	Wenn Sie keine Gruppen-Richtlinien in Samba setzen können, dann können Sie sie vielleicht
	lokal auf jeder Maschine setzen. Wenn Sie dies versuchen wollen, machen Sie folgendes
	(N.B. Ich weiß nicht mit Sicherheit, daß dies genauso funktioniert wie eine
	Domänen-Gruppenrichtlinie):
	</para>

<procedure>
	<step><para>On the XP workstation, log in with an Administrative account.</para></step>

	<step><para>Click on <guimenu>Start</guimenu> -> <guimenuitem>Run</guimenuitem>.</para></step>
	<step><para>Type <command>mmc</command>.</para></step>
	<step><para>Click on <guibutton>OK</guibutton>.</para></step>
	<step><para>A Microsoft Management Console should appear.</para></step>
	<step><para>Click on <guimenu>File</guimenu> -> <guimenuitem>Add/Remove Snap-in</guimenuitem> -> <guimenuitem>Add</guimenuitem>.</para></step> 
	<step><para>Double-click on <guiicon>Group Policy</guiicon>.</para></step> 
	<step><para>Click on <guibutton>Finish</guibutton> -> <guibutton>Close</guibutton>.</para></step> 
	<step><para>Click on <guibutton>OK</guibutton>.</para></step>
	<step><para>In the <quote>Console Root</quote> window expand <guiicon>Local Computer Policy</guiicon> ->
		<guiicon>Computer Configuration</guiicon> -> <guiicon>Administrative Templates</guiicon> -> <guiicon>System</guiicon> -> <guiicon>User Profiles</guiicon>.</para></step>
	<step><para>Double-click on <guilabel>Do not check for user ownership of Roaming Profile Folders</guilabel>.</para></step>
	<step><para>Select <guilabel>Enabled</guilabel>.</para></step>
	<step><para>Click on <guibutton>OK</guibutton>.</para></step>
	<step><para>Close the whole console. You do not need to save the settings (this refers to the
	console settings rather than the policies you have changed).</para></step>
	<step><para>Reboot.</para></step>
</procedure>
</sect4>
</sect3>
</sect2>

<sect2>
	<title>Sharing Profiles between W9x/Me and NT4/200x/XP Workstations</title>

<para> Sharing of desktop profiles between Windows versions is not recommended. Desktop profiles are an
evolving phenomenon and profiles for later versions of MS Windows clients add features that may interfere
with earlier versions of MS Windows clients. Probably the more salient reason to not mix profiles is
that when logging off an earlier version of MS Windows, the older format of profile contents may overwrite
information that belongs to the newer version resulting in loss of profile information content when that
user logs on again with the newer version of MS Windows. </para>

<para> If you then want to share the same Start Menu/Desktop with W9x/Me, you will need to specify a common
location for the profiles. The &smb.conf; parameters that need to be common are <smbconfoption><name>logon path</name></smbconfoption> and <smbconfoption><name>logon home</name></smbconfoption>. </para>

<para> If you have this set up correctly, you will find separate <filename>user.DAT</filename> and
<filename>NTuser.DAT</filename> files in the same profile directory. </para>

</sect2>

<sect2>
<title>Profile Migration from Windows NT4/200x Server to Samba</title>

<para> There is nothing to stop you from specifying any path that you like for the location of users' profiles.
Therefore, you could specify that the profile be stored on a Samba server, or any other SMB server,
as long as that SMB server supports encrypted passwords. </para>

<sect3>
<title>Windows NT4 Profile Management Tools</title>

<para> Unfortunately, the Resource Kit information is specific to the version of MS Windows NT4/200x. The
correct resource kit is required for each platform. </para>

<para>Here is a quick guide:</para>

<procedure>
	<step><para> On your NT4 Domain Controller, right click on <guiicon>My Computer</guiicon>, then select the
	tab labeled <guilabel>User Profiles</guilabel>. </para></step>

	<step><para> Select a user profile you want to migrate and click on it. </para>

	<note><para>I am using the term <quote>migrate</quote> loosely. You can copy a profile to create a group
	profile. You can give the user <parameter>Everyone</parameter> rights to the profile you copy this to. That
	is what you need to do, since your Samba domain is not a member of a trust relationship with your NT4
	PDC.</para></note></step>

	<step><para>Click on the <guibutton>Copy To</guibutton> button.</para></step>

	<step><para>In the box labeled <guilabel>Copy Profile to</guilabel> add your new path, e.g.,
	<filename>c:\temp\foobar</filename></para></step>

	<step><para>Click on <guibutton>Change</guibutton> in the <guilabel>Permitted to use</guilabel> box.</para></step>

	<step><para>Click on the group <quote>Everyone</quote>, click on <guibutton>OK</guibutton>. This
	closes the <quote>choose user</quote> box.</para></step>

	<step><para>Now click on <guibutton>OK</guibutton>.</para></step>
</procedure>

<para> Follow the above for every profile you need to migrate.	</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Side Bar Notes</title>


<para>
<indexterm><primary>SID</primary></indexterm>
You should obtain the SID of your NT4 domain. You can use smbpasswd to do this. Read the man
page.</para>

</sect3>

<sect3> <title>moveuser.exe</title>

<para> The Windows 200x professional resource kit has <command>moveuser.exe</command>. <command>moveuser.exe</command> changes the security of a profile
from one user to another. This allows the account domain to change, and/or the user name to change.</para>

<para>
This command is like the Samba <command>profiles</command> tool.
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Get SID</title>

<para>
<indexterm><primary>SID</primary></indexterm>
You can identify the SID by using <command>GetSID.exe</command> from the Windows NT Server 4.0 Resource Kit. </para>

<para> Windows NT 4.0 stores the local profile information in the registry under the following key:
<filename>HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows NT\CurrentVersion\ProfileList</filename> </para>

<para> Under the ProfileList key, there will be subkeys named with the SIDs of the users who have logged
on to this computer. (To find the profile information for the user whose locally cached profile you want
to move, find the SID for the user with the <command>GetSID.exe</command> utility.) Inside the appropriate user's subkey,
you will see a string value named <parameter>ProfileImagePath</parameter>. </para>

</sect3> </sect2> </sect1>

<sect1> <title>Mandatory Profiles</title>

<para>
<indexterm><primary>mandatory profiles</primary></indexterm>
A Mandatory Profile is a profile that the user does not have the ability to overwrite. During the
user's session, it may be possible to change the desktop environment, however, as the user logs out all changes
made will be lost. If it is desired to not allow the user any ability to change the desktop environment,
then this must be done through policy settings. See the previous chapter. </para>

<note><para>
Under NO circumstances should the profile directory (or its contents) be made read-only
as this may render the profile un-usable. Where it is essential to make a profile read-only
within the UNIX file system, this can be done but then you absolutely must use the <command>fake-permissions</command>
VFS module to instruct MS Windows NT/200x/XP clients that the Profile has write permission for the user. See <link linkend="fakeperms"/>.
</para></note>

<para> For MS Windows NT4/200x/XP, the above method can also be used to create mandatory profiles. To
convert a group profile into a mandatory profile, simply locate the <filename>NTUser.DAT</filename> file in the copied profile
and rename it to <filename>NTUser.MAN</filename>. </para>

<para> For MS Windows 9x/ME, it is the <filename>User.DAT</filename> file that must be renamed to
<filename>User.MAN</filename> to effect a mandatory profile. </para>

</sect1>

<sect1>
<title>Creating and Managing Group Profiles</title>

<para>
<indexterm><primary>group profiles</primary></indexterm>
Most organizations are arranged into departments. There is a nice benefit in this fact since usually
most users in a department require the same desktop applications and the same desktop layout. MS
Windows NT4/200x/XP will allow the use of Group Profiles. A Group Profile is a profile that is created
first using a template (example) user. Then using the profile migration tool (see above), the profile is
assigned access rights for the user group that needs to be given access to the group profile. </para>

<para> The next step is rather important. Instead of assigning a group profile to users (Using User Manager)
on a <quote>per user</quote> basis, the group itself is assigned the now modified profile. </para>

<note>
<para> Be careful with Group Profiles. If the user who is a member of a group also has a personal
profile, then the result will be a fusion (merge) of the two. </para>
</note>

</sect1>

<sect1>
<title>Default Profile for Windows Users</title>

<para>
<indexterm><primary>default profile</primary></indexterm>
MS Windows 9x/Me and NT4/200x/XP will use a default profile for any user for whom a profile
does not already exist. Armed with a knowledge of where the default profile is located on the Windows
workstation, and knowing which registry keys effect the path from which the default profile is created,
it is possible to modify the default profile to one that has been optimized for the site. This has
significant administrative advantages.	</para>

<sect2>
<title>MS Windows 9x/Me</title>

<para> To enable default per use profiles in Windows 9x/ME, you can either use the <application>Windows
98 System Policy Editor</application> or change the registry directly.	</para>

<para> To enable default per user profiles in Windows 9x/ME, launch the <application>System Policy
Editor</application>, then select <guimenu>File</guimenu> -> <guimenuitem>Open Registry</guimenuitem>,
next click on the <guiicon>Local Computer</guiicon> icon, click on <guilabel>Windows 98 System</guilabel>,
select <guilabel>User Profiles</guilabel>, and click on the enable box. Remember to save the registry
changes. </para>

<para> To modify the registry directly, launch the <application>Registry Editor</application>
(<command>regedit.exe</command>) and select the hive <filename>HKEY_LOCAL_MACHINE\Network\Logon</filename>. Now
add a DWORD type key with the name <quote>User Profiles,</quote> to
enable user profiles to set the value
to 1; to disable user profiles set it to 0. </para>

<sect3>
<title>User Profile Handling with Windows 9x/Me</title>

<para> When a user logs on to a Windows 9x/Me machine, the local profile path,
<filename>HKEY_LOCAL_MACHINE\Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\ProfileList</filename>, is checked
for an existing entry for that user. </para>

<para> If the user has an entry in this registry location, Windows 9x/Me checks for a locally cached
version of the user profile. Windows 9x/Me also checks the user's home directory (or other specified
directory if the location has been modified) on the server for the User Profile. If a profile exists
in both locations, the newer of the two is used. If the User Profile exists on the server, but does not
exist on the local machine, the profile on the server is downloaded and used. If the User Profile only
exists on the local machine, that copy is used. </para>

<para> If a User Profile is not found in either location, the Default User Profile from the Windows
9x/Me machine is used and copied to a newly created folder for the logged on user. At log off, any
changes that the user made are written to the user's local profile. If the user has a roaming profile,
the changes are written to the user's profile on the server. </para>

</sect3> </sect2>

<sect2>
<title>MS Windows NT4 Workstation</title>

<para> On MS Windows NT4, the default user profile is obtained from the location
<filename>%SystemRoot%\Profiles</filename> which in a default installation will translate to
<filename>C:\Windows NT\Profiles</filename>. Under this directory on a clean install there will be three
(3) directories: <filename>Administrator</filename>, <filename>All
Users,</filename> and <filename>Default
User</filename>. </para>

<para> The <filename>All Users</filename> directory contains menu settings that are common across all
system users. The <filename>Default User</filename> directory contains menu entries that are customizable
per user depending on the profile settings chosen/created. </para>

<para> When a new user first logs onto an MS Windows NT4 machine, a new profile is created from: </para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>All Users settings.</para></listitem>
	<listitem><para>Default User settings (contains the default <filename>NTUser.DAT</filename> file).</para></listitem>
</itemizedlist>

<para> When a user logs onto an MS Windows NT4 machine that is a member of a Microsoft security domain,
	the following steps are followed in respect of profile handling: 

<indexterm><primary>NTConfig.POL</primary></indexterm>
</para>


<procedure>
	<step> <para> The users' account information that is obtained during the logon process
	contains the location of the users' desktop profile. The profile path may be local to
	the machine or it may be located on a network share. If there exists a profile at the
	location of the path from the user account, then this profile is copied to the location
	<filename>%SystemRoot%\Profiles\%USERNAME%</filename>. This profile then inherits the settings
	in the <filename>All Users</filename> profile in the <filename>%SystemRoot%\Profiles</filename>
	location. </para> </step>

	<step> <para> If the user account has a profile path, but at its location a profile does not
	exist, then a new profile is created in the <filename>%SystemRoot%\Profiles\%USERNAME%</filename>
	directory from reading the <filename>Default User</filename> profile. </para> </step>

	<step> <para> If the NETLOGON share on the authenticating server (logon server) contains
	a policy file (<filename>NTConfig.POL</filename>), then its contents are applied to the
	<filename>NTUser.DAT</filename> which is applied to the <filename>HKEY_CURRENT_USER</filename>
	part of the registry. 
	</para> </step>

	<step> <para> When the user logs out, if the profile is set to be a roaming profile it will be
	written out to the location of the profile. The <filename>NTuser.DAT</filename> file is then
	recreated from the contents of the <filename>HKEY_CURRENT_USER</filename> contents. Thus,
	should there not exist in the NETLOGON share an <filename>NTConfig.POL</filename> at the next
	logon, the effect of the previous <filename>NTConfig.POL</filename> will still be held in the
	profile. The effect of this is known as tattooing.
	</para> </step>
</procedure>

<para> MS Windows NT4 profiles may be <emphasis>local</emphasis> or <emphasis>roaming</emphasis>. A local
profile will stored in the <filename>%SystemRoot%\Profiles\%USERNAME%</filename> location. A roaming
profile will also remain stored in the same way, unless the following registry key is created as shown: </para>

<para><screen> HKEY_LOCAL_MACHINE\SYSTEM\Software\Microsoft\Windows NT\CurrentVersion\
winlogon\"DeleteRoamingCache"=dword:0000000
 </screen>
In this case, the local copy (in <filename>%SystemRoot%\Profiles\%USERNAME%</filename>) will be deleted
on logout.</para>

<para> Under MS Windows NT4, default locations for common resources like <filename>My Documents</filename>
may be redirected to a network share by modifying the following registry keys. These changes may be
affected via use of the System Policy Editor. To do so may require that you create your own template
extension for the policy editor to allow this to be done through the GUI. Another way to do this is by
way of first creating a default user profile, then while logged in as that user, run <command>regedt32</command> to edit
the key settings. </para>

<para>
The Registry Hive key that affects the behavior of folders that are part of the default user
profile are controlled by entries on Windows NT4 is:
<screen>
HKEY_CURRENT_USER
	\Software
		\Microsoft
			\Windows
				\CurrentVersion
					\Explorer
						\User Shell Folders
</screen>
<indexterm><primary>windows registry settings</primary><secondary>default profile locations</secondary></indexterm>
</para>

<para> The above hive key contains a list of automatically managed folders. The default entries are shown in <link linkend="ProfileLocs"/>. </para>

<table frame="all" id="ProfileLocs">
	<title>User Shell Folder Registry Keys Default Values</title>
	<tgroup cols="2">
		<colspec align="left"/>
		<colspec align="left"/>
	<thead>
		<row><entry>Name</entry><entry>Default Value</entry></row>
	</thead>
	<tbody>
		<row><entry>AppData</entry><entry>%USERPROFILE%\Application Data</entry></row>
		<row><entry>Desktop</entry><entry>%USERPROFILE%\Desktop</entry></row>
		<row><entry>Favorites</entry><entry>%USERPROFILE%\Favorites</entry></row>
		<row><entry>NetHood</entry><entry>%USERPROFILE%\NetHood</entry></row>
		<row><entry>PrintHood</entry><entry>%USERPROFILE%\PrintHood</entry></row>
		<row><entry>Programs</entry><entry>%USERPROFILE%\Start Menu\Programs</entry></row>
		<row><entry>Recent</entry><entry>%USERPROFILE%\Recent</entry></row>
		<row><entry>SendTo</entry><entry>%USERPROFILE%\SendTo</entry></row>
		<row><entry>Start Menu </entry><entry>%USERPROFILE%\Start Menu</entry></row>
		<row><entry>Startup</entry><entry>%USERPROFILE%\Start Menu\Programs\Startup</entry></row>
	</tbody>
	</tgroup>
</table>

<para> The registry key that contains the location of the default profile settings is: </para>

<para> <filename>HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Microsoft\Windows\CurrentVersion\Explorer\<?latex \linebreak ?>
User Shell Folders</filename> </para>

<para> The default entries are shown in <link linkend="regkeys"/>.</para>

<table frame="all" id="regkeys">
	<title>Defaults of Profile Settings Registry Keys</title>
	<tgroup cols="2">
		<colspec align="left"/>
		<colspec align="left"/>
	<tbody>
		<row><entry>Common Desktop</entry><entry>%SystemRoot%\Profiles\All Users\Desktop</entry></row>
		<row><entry>Common Programs</entry><entry>%SystemRoot%\Profiles\All Users\Programs</entry></row>
		<row><entry>Common Start Menu</entry><entry>%SystemRoot%\Profiles\All Users\Start Menu</entry></row>
		<row><entry>Common Startup</entry><entry>%SystemRoot%\Profiles\All Users\Start Menu\Programs\Startup</entry></row>
	</tbody>
	</tgroup>
</table>

</sect2>

<sect2> <title>MS Windows 200x/XP</title>

<note><para>
<indexterm><primary>GPOs</primary></indexterm>
MS Windows XP Home Edition does use default per user profiles, but cannot participate
in domain security, cannot log onto an NT/ADS-style domain, and thus can obtain the profile only
from itself. While there are benefits in doing this, the beauty of those MS Windows clients that
can participate in domain logon processes allows the administrator to create a global default
profile and enforce it through the use of Group Policy Objects (GPOs).
</para></note>

<para> When a new user first logs onto an MS Windows 200x/XP machine, the default profile is obtained from
<filename>C:\Documents and Settings\Default User</filename>. The administrator can modify or change the
contents of this location and MS Windows 200x/XP will gladly use it. This is far from the optimum arrangement
since it will involve copying a new default profile to every MS Windows 200x/XP client workstation. </para>

<para> When MS Windows 200x/XP participates in a domain security context, and if the default user profile is
	not found, then the client will search for a default profile in the NETLOGON share of the authenticating
	server. In MS Windows parlance,<?latex \linebreak ?><filename>%LOGONSERVER%\NETLOGON\Default User,</filename> and if one
exists there it will copy this to the workstation to the <filename>C:\Documents and Settings\</filename>
under the Windows login name of the user. </para>

<note> <para> This path translates, in Samba parlance, to the &smb.conf;
<smbconfsection>[NETLOGON]</smbconfsection> share. The directory should be created at the root
of this share and must be called <filename>Default Profile</filename>.	</para> </note>

<para> If a default profile does not exist in this location, then MS Windows 200x/XP will use the local
default profile. </para>

<para> On logging out, the users' desktop profile will be stored to the location specified in the registry
settings that pertain to the user. If no specific policies have been created or passed to the client
during the login process (as Samba does automatically), then the user's profile will be written to the
local machine only under the path <filename>C:\Documents and Settings\%USERNAME%</filename>. </para>

<para> Those wishing to modify the default behavior can do so through these three methods: </para>

<itemizedlist>
	<listitem> <para> Modify the registry keys on the local machine manually and place the new
	default profile in the NETLOGON share root. This is not recommended as it is maintenance intensive.
	</para> </listitem>

	<listitem> <para> Create an NT4-style NTConfig.POL file that specified this behavior and locate
	this file in the root of the NETLOGON share along with the new default profile. </para> </listitem>

	<listitem> <para> Create a GPO that enforces this through Active Directory, and place the new
	default profile in the NETLOGON share.	</para> </listitem>
</itemizedlist>

<para>The registry hive key that effects the behavior of folders that are part of the default user
profile are controlled by entries on Windows 200x/XP is: </para>

<para> <filename>HKEY_CURRENT_USER\Software\Microsoft\Windows\CurrentVersion\Explorer\User Shell
Folders\</filename> </para>

<para>
The above hive key contains a list of automatically managed folders. The default entries are shown
in <link linkend="defregpthkeys"/>
<indexterm><primary>windows registry settings</primary><secondary>default profile locations</secondary></indexterm>
</para>


<table frame="all" id="defregpthkeys">
	<title>Defaults of Default User Profile Paths Registry Keys</title>
	<tgroup cols="2">
		<colspec align="left"/>
		<colspec align="left"/>
	<thead>
		<row><entry>Name</entry><entry>Default Value</entry></row>
	</thead>
	<tbody>
		<row><entry>AppData</entry><entry>%USERPROFILE%\Application Data</entry></row>
		<row><entry>Cache</entry><entry>%USERPROFILE%\Local Settings\Temporary Internet Files</entry></row>
		<row><entry>Cookies</entry><entry>%USERPROFILE%\Cookies</entry></row>
		<row><entry>Desktop</entry><entry>%USERPROFILE%\Desktop</entry></row>
		<row><entry>Favorites</entry><entry>%USERPROFILE%\Favorites</entry></row>
		<row><entry>History</entry><entry>%USERPROFILE%\Local Settings\History</entry></row>
		<row><entry>Local AppData</entry><entry>%USERPROFILE%\Local Settings\Application Data</entry></row>
		<row><entry>Local Settings</entry><entry>%USERPROFILE%\Local Settings</entry></row>
		<row><entry>My Pictures</entry><entry>%USERPROFILE%\My Documents\My Pictures</entry></row>
		<row><entry>NetHood</entry><entry>%USERPROFILE%\NetHood</entry></row>
		<row><entry>Personal</entry><entry>%USERPROFILE%\My Documents</entry></row>
		<row><entry>PrintHood</entry><entry>%USERPROFILE%\PrintHood</entry></row>
		<row><entry>Programs</entry><entry>%USERPROFILE%\Start Menu\Programs</entry></row>
		<row><entry>Recent</entry><entry>%USERPROFILE%\Recent</entry></row>
		<row><entry>SendTo</entry><entry>%USERPROFILE%\SendTo</entry></row>
		<row><entry>Start Menu</entry><entry>%USERPROFILE%\Start Menu</entry></row>
		<row><entry>Startup</entry><entry>%USERPROFILE%\Start Menu\Programs\Startup</entry></row>
		<row><entry>Templates</entry><entry>%USERPROFILE%\Templates</entry></row>
	</tbody>
	</tgroup>
</table>

<para> There is also an entry called <quote>Default</quote> that has no value set. The default entry is
of type <constant>REG_SZ</constant>, all the others are of type <constant>REG_EXPAND_SZ</constant>. </para>

<para> It makes a huge difference to the speed of handling roaming user profiles if all the folders are
stored on a dedicated location on a network server. This means that it will not be necessary to write
the Outlook PST file over the network for every login and logout. </para>

<para> To set this to a network location, you could use the following examples: </para>

<para><filename>%LOGONSERVER%\%USERNAME%\Default Folders</filename></para>

<para> This would store the folders in the user's home directory under a directory called <filename>Default
Folders</filename>. You could also use: </para>

<para><filename>\\<replaceable>SambaServer</replaceable>\<replaceable>FolderShare</replaceable>\%USERNAME%</filename></para>

<para>
in which case the default folders will be stored in the server named <replaceable>SambaServer</replaceable>
in the share called <replaceable>FolderShare</replaceable> under a directory that has the name of the
MS Windows user as seen by the Linux/UNIX file system.	</para>

<para> Please note that once you have created a default profile share, you MUST migrate a user's profile
(default or custom) to it. </para>

<para> MS Windows 200x/XP profiles may be <emphasis>Local</emphasis> or <emphasis>Roaming</emphasis>.
	A roaming profile will be cached locally unless the following registry key is created: 

<indexterm><primary>delete roaming profiles</primary></indexterm>
</para>


<para> <programlisting> HKEY_LOCAL_MACHINE\SYSTEM\Software\Microsoft\Windows NT\CurrentVersion\
	winlogon\"DeleteRoamingCache"=dword:00000001</programlisting></para>

<para>
In this case, the local cache copy will be deleted on logout.
</para> 
</sect2> 
</sect1>

<sect1> <title>Common Errors</title>

<para>
The following are some typical errors, problems and questions that have been asked on the Samba mailing lists.
</para>

<sect2>
<title>Configuring Roaming Profiles for a Few Users or Groups</title>

<para>
With Samba-2.2.x, the choice you have is to enable or disable roaming profiles support. It is a
global only setting. The default is to have roaming profiles and the default path will locate them in
the user's home directory.
</para>

<para>
If disabled globally, then no one will have roaming profile ability. If enabled and you want it
to apply only to certain machines, then on those machines on which roaming profile support is not wanted
it is then necessary to disable roaming profile handling in the registry of each such machine.
</para>

<para>
With Samba-3, you can have a global profile setting in &smb.conf; and you can override this by
per-user settings using the Domain User Manager (as with MS Windows NT4/ Win 200xx). </para>

<para> In any case, you can configure only one profile per user. That profile can be either: </para>

<itemizedlist>
	<listitem>A profile unique to that user.</listitem>
	<listitem>A mandatory profile (one the user cannot change).</listitem>
	<listitem>A group profile (really should be mandatory, that is unchangable).</listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2> <title>Cannot Use Roaming Profiles</title>

<para> A user requested the following: <quote> I do not want Roaming profiles to be implemented. I want
to give users a local profile alone. Please help me, I am totally lost with this error. For the past
two days I tried everything, I googled around but found no useful pointers. Please help me. </quote></para>

<para> The choices are: </para>

<variablelist>
	<varlistentry>
		<term>Local profiles</term> <listitem><para> I know of no registry keys that will allow
		auto-deletion of LOCAL profiles on log out.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>Roaming profiles</term> <listitem><para> As a user logs onto the network, a centrally
		stored profile is copied to the workstation to form a local profile. This local profile
		will persist (remain on the workstation disk) unless a registry key is changed that will
		cause this profile to be automatically deleted on logout. </para></listitem>
	</varlistentry>
</variablelist>

<para>The roaming profile choices are: </para>

<variablelist>
	<varlistentry>
		<term>Personal roaming profiles</term> <listitem><para> These are typically stored in
		a profile share on a central (or conveniently located local) server. </para>

		<para> Workstations cache (store) a local copy of the profile. This cached
		copy is used when the profile cannot be downloaded at next logon. </para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>Group profiles</term> <listitem><para>These are loaded from a central profile
		server.</para></listitem>
	</varlistentry>

	<varlistentry>
		<term>Mandatory profiles</term> <listitem><para> Mandatory profiles can be created for
		a user as well as for any group that a user is a member of. Mandatory profiles cannot be
		changed by ordinary users. Only the administrator can change or reconfigure a mandatory
		profile. </para></listitem>
	</varlistentry>
</variablelist>

<para> A Windows NT4/200x/XP profile can vary in size from 130KB to very large. Outlook PST files are
most often part of the profile and can be many GB in size. On average (in a well controlled environment),
roaming profile size of 2MB is a good rule of thumb to use for planning purposes. In an undisciplined
environment, I have seen up to 2GB profiles. Users tend to complain when it takes an hour to log onto a
workstation but they harvest the fruits of folly (and ignorance). </para>

<para> The point of all the above is to show that roaming profiles and good controls of how they can be
changed as well as good discipline make up for a problem-free site. </para>

<para> Microsoft's answer to the PST problem is to store all email in an MS Exchange Server backend. This
removes the need for a PST file. </para>

<para>Local profiles mean: </para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>If each machine is used by many users, then much local disk storage is needed
	for local profiles.</para></listitem> <listitem><para>Every workstation the user logs into has
	its own profile; these can be very different from machine to machine.</para></listitem>
</itemizedlist>

<para> On the other hand, use of roaming profiles means: </para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>The network administrator can control the desktop environment of all users.</para></listitem>
	<listitem><para>Use of mandatory profiles drastically reduces network management overheads.</para></listitem>
	<listitem><para>In the long run, users will experience fewer problems.</para></listitem>
</itemizedlist>

</sect2>

<sect2>
<title>Changing the Default Profile</title>

<para><quote>When the client logs onto the Domain Controller, it searches
for a profile to download. Where do I put this default profile?</quote></para>

<para>
<indexterm><primary>default profile</primary></indexterm>
First, the Samba server needs to be configured as a Domain Controller. This can be done by
setting in &smb.conf;: </para>

<smbconfblock>
<smbconfoption><name>security</name><value>user</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>os level</name><value>32 (or more)</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>domain logons</name><value>Yes</value></smbconfoption>
</smbconfblock>

<para> There must be a <smbconfsection>[netlogon]</smbconfsection> share that is world readable. It is
a good idea to add a logon script to pre-set printer and drive connections. There is also a facility
for automatically synchronizing the workstation time clock with that of the logon server (another good
thing to do). </para>

<note><para> To invoke auto-deletion of roaming profile from the local workstation cache (disk storage), use
the <application>Group Policy Editor</application> to create a file called <filename>NTConfig.POL</filename>
with the appropriate entries. This file needs to be located in the <smbconfsection>netlogon</smbconfsection>
share root directory.</para></note>

<para> Windows clients need to be members of the domain. Workgroup machines do not use network logons
so they do not interoperate with domain profiles. </para>

<para> For roaming profiles, add to &smb.conf;: </para>

<smbconfblock>
<smbconfoption><name>logon path</name><value>\\%N\profiles\%U</value></smbconfoption>
<smbconfcomment>Default logon drive is Z:</smbconfcomment>
<smbconfoption><name>logon drive</name><value>H:</value></smbconfoption>
<smbconfcomment>This requires a PROFILES share that is world writable.</smbconfcomment>
</smbconfblock>

</sect2>
</sect1>
</chapter>
