<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<chapter id="SWAT">
<chapterinfo>
	&author.jht;
	<pubdate>April 21, 2003</pubdate>
</chapterinfo>

<author>&person.klimklim;<contrib>German Translator</contrib></author>

<title>SWAT &smbmdash; Das Samba-Administrations-Werkzeug</title>

<para>
Es gibt viele und verschiedene Meinungen bezüglich des Nutzens von SWAT. Gleichgueltig
wieviel Muehe man sich gibt ein perfektes Konfigurationswerkzeug zu erstellen, ist die
Benutzung eine Frage des persoenlichen Geschmacks. SWAT ist ein Werkzeug das eine
Web-basierte Konfiguration von Samba ermoeglicht. Es beinhaltet einen Wizard zur schnellen
Konfiguration von Samba, besitzt eine kontextabhaengige Hilfe für jeden &smb.conf; Paramter,
ueberwacht den aktuellen Zustand der Verbindung und erlaubt eine netzwerkweite MS Windows
Passwortverwaltung.
</para>

<sect1>
<title>Features und Nutzen</title>

<para>
SWAT ist Teil der Samba Suite. Das Hauptprogramm heisst <command>swat</command> und wird
über xinetd gestartet (siehe <link linkend="xinetd"/> fuer Einzelheiten). 
</para>

<para>
SWAT verwendet Samba-eigene Komponenten, um die von der jeweiligen Samba-Version unterstuetzten
Parameter zu lokalisieren. Anders als externe Werkzeuge und Hilfsmittel bleibt SWAT bei
Parameteraenderungen auf dem aktuellen Stand. SWAT bietet kontextabhaengige Hilfe fuer jeden
Konfigurationsparameter direkt aus <command>Man</command> Page Eintraegen heraus.
</para>

<para>
Manche Netzwerkadministratoren schreiben Dokumentationen in Form von Kommentaren innerhalb
von Konfigurationsdateien. Fuer diese wird SWAT ein eher unbeliebtes Werkzeug sein.
SWAT speichert die Konfigurationsdatei in keine Mischform, sondern speichert ausschliesslich
Parameterwerte. Wenn SWAT also die &smb.conf; schreibt, schreibt es nur jene Parameter, die von
den Standardwerten abweichen. Das bedeutet, dass Kommentare und nicht unterstuetzte Parameter
nicht mehr in der &smb.conf; erscheinen werden. Hinzu werden die Parameter in ein interne
Ordnung geschrieben.
</para>

<note><para>
Vor dem Benutzen von SWAT &smbmdash; SWAT ersetzt eine bereits im System vorhandene &smb.conf;
mit einer von SWAT optimierten Version, die von allen vorher eingefuegten Kommentaren und
Nicht-Standardwerten bereinigt ist.
</para></note>

</sect1>

<sect1>
<title>Grundlagen und technische Hilfen</title>

<para>
Dieser Abschnitt erklärt wie man SWAT aktiviert, wie man es sicherer macht
und wie man Probleme bei der Mehrsprachenunterstützung löst.
</para>

<sect2>
<title>Überprüfen der SWAT Installation</title>

<para>
Bevor man einen Rechner beginnt für SWAT zu konfigurieren, ist zu überprüfen, ob es
überhaupt installiert ist. Dies mag einigen trivial erscheinen, dennoch installieren
einige Distributionen SWAT nicht standardmäßig, obwohl es auf den Medien des
Distributors vorhanden ist.
</para>

<para>
Ist man sich sicher, dass SWAT installiert ist, ist es notwendig zu überprüfen,
dass die Installation das <command>swat</command> Binary wie auch alle
unterstützenden Text- und Webseiten enthält. Bei einer Reihe von Linux-Distributoren
fehlten diese vollständig, obwohl das <command>swat</command> Binary installiert war.
</para>

<para>
Nachdem man sich sicher ist, dass wirklich alles installiert ist, stellt man sicher,
dass SWAT in der Kontrolldatei von inetd oder xinetd aktiviert ist, je nachdem, welches
von beiden vom Betriebsystem verwendet wird.
</para>

<sect3>
<title>Lokalisieren der <command>swat</command> Datei</title>

<para>
Um sicher zu stellen, dass SWAT installiert ist, lokalisiert man das <command>swat</command>
Binary im System. Es könnte in folgenden Verzeichnissen liegen:
<simplelist>
	<member><filename>/usr/local/samba/bin</filename> &smbmdash; der standardmäßige swat Pfad.</member>
	<member><filename>/usr/sbin</filename> &smbmdash; der Standardort vieler Linux-Systeme.</member>
	<member><filename>/opt/samba/bin</filename></member>
</simplelist>
</para>

<para>
Der aktuelle Ort ist abhängig von der Wahl des Distributors oder des vom Administrator gewählten
Installationspfades.
</para>

<para>
Es gibt eine Anzahl verschiedener Methoden den Ort der Installation des <command>swat</command>
Binaries festzustellen. Die folgenden Methoden können hilfreich sein:
</para>

<para>
Wenn <command>swat</command> sich im aktuellen Suchpfad des Betriebssystems befindet, ist es
einfach zu finden. Man kann sich die Kommandoparameter von <command>swat</command> wie folgt
anzeigen lassen:
<screen>
frodo:~ # swat -?
Usage: swat [OPTION...]
  -a, --disable-authentication         Authentifizierung abschalten (demo mode)

Help options:
  -?, --help                           Zeigt diese Hilfe an
  --usage                              Zeigt eine kurze Benutzerhilfe an

Common samba options:
  -d, --debuglevel=DEBUGLEVEL          Setzt debug level
  -s, --configfile=CONFIGFILE          Benutze alternative Konfigurationsdatei
  -l, --log-basename=LOGFILEBASE       Basisname für log/debug Dateien
  -V, --version                        Gibt die Version aus
</screen>
</para>

</sect3>

<sect3>
<title>Lokalisieren der SWAT Hilfedateien</title>

<para>
Da man nun herausgefunden hat, dass <command>swat</command> im Suchpfad ist, ist es einfach,
es im System zu identifizieren. Hier ist ein anderer einfacher Weg dies zu bewerkstelligen:
<screen>
frodo:~ # whereis swat
swat: /usr/sbin/swat /usr/share/man/man8/swat.8.gz
</screen>
</para>

<para>
Wenn dieser Versuch das <command>swat</command> Binary zu finden mislingt, ist ein weiterer
Versuch notwendig:
<screen>
frodo:/ # find / -name swat -print
/etc/xinetd.d/swat
/usr/sbin/swat
/usr/share/samba/swat
frodo:/ #
</screen>
</para>

<para>
Die Ausgabe zeigt, dass sich eine Kontrolldatei für <command>xinetd</command> auf der Maschine
vorhanden ist. Der Ort der SWAT Binarydatei ist <filename>/usr/sbin/swat</filename> und die
Hilfedateien befinden sich im Verzeichnis <filename>/usr/share/samba/swat</filename>.
</para>

<para>
Folgend muss überprüft werden, wo <command>swat</command> annimmt das seine Hilfedateien liegen.
Dies kann wie folgt geschehen:
<screen>
frodo:/ # strings /usr/sbin/swat | grep "/swat"
/swat/
...
/usr/share/samba/swat
frodo:/ #
</screen>
</para>

<para>
Der <filename>/usr/share/samba/swat/</filename> Eintrag ist der Ort, in dem sich die von SWAT
benötigten Dateien befinden. Um sicherzustellen, dass alle Dateien in diesem Verzeichnis vorhanden
sind, gibt man folgendes ein:
<screen>
jht@frodo:/> find /usr/share/samba/swat -print
/usr/share/samba/swat
/usr/share/samba/swat/help
/usr/share/samba/swat/lang
/usr/share/samba/swat/lang/ja
/usr/share/samba/swat/lang/ja/help
/usr/share/samba/swat/lang/ja/help/welcome.html
/usr/share/samba/swat/lang/ja/images
/usr/share/samba/swat/lang/ja/images/home.gif
...
/usr/share/samba/swat/lang/ja/include
/usr/share/samba/swat/lang/ja/include/header.nocss.html
...
/usr/share/samba/swat/lang/tr
/usr/share/samba/swat/lang/tr/help
/usr/share/samba/swat/lang/tr/help/welcome.html
/usr/share/samba/swat/lang/tr/images
/usr/share/samba/swat/lang/tr/images/home.gif
...
/usr/share/samba/swat/lang/tr/include
/usr/share/samba/swat/lang/tr/include/header.html
/usr/share/samba/swat/using_samba
...
/usr/share/samba/swat/images
/usr/share/samba/swat/images/home.gif
...
/usr/share/samba/swat/include
/usr/share/samba/swat/include/footer.html
/usr/share/samba/swat/include/header.html
jht@frodo:/>
</screen>
</para>

<para>
Wenn die oben aufgelisteten Dateien nicht vorhanden sind, ist es notwendig, diese zu
installieren, da sich SWAT sonst nicht verwenden lässt.
</para>

</sect3>
</sect2>

<sect2 id="xinetd">
<title>SWAT aktivieren</title>

<para>
SWAT sollte installiert werden, um es via inetd oder xinetd starten zu können. Abhängig vom
UNIX/Linux-System ist dies entweder <command>inetd</command> oder <command>xinetd</command>. 
</para>

<para>
Die Handhabung und der Ort variiert hierbei vom verwendeten Betriebssystem. Die Kontrolldatei
(oder Dateien) findet man im Allg. unter <filename>/etc/inetd.conf</filename> oder (für xinetd)
im Verzeichnis <filename>/etc/[x]inet[d].d</filename>.
</para>

<para>
Der Eintrag für den älteren Typ der Kontrolldatei kann sein:
<indexterm><primary>swat</primary><secondary>enable</secondary></indexterm>
</para>


<para><programlisting>
	# swat is the Samba Web Administration Tool
	swat stream tcp nowait.400 root /usr/sbin/swat swat
</programlisting></para>

<para>
Ein Eintrag für die neuere Variante der Kontrolldatei in xinetd könnte sein:
</para>

<para>
<programlisting>
# default: off
# description: SWAT is the Samba Web Admin Tool. Use swat \
#              to configure your Samba server. To use SWAT, \
#              connect to port 901 with your favorite web browser.
service swat
{
	port    = 901
	socket_type     = stream
	wait    = no
	only_from = localhost
	user    = root
	server  = /usr/sbin/swat
	log_on_failure  += USERID
	disable = yes
}
</programlisting>

</para>

<para>
Beide der oben angegebenen Beispiele bedingen, dass <command>swat</command> im
<filename>/usr/sbin</filename> Verzeichnis liegt. Zusätzlich benötigt SWAT ein
Verzeichnis in dem es die Hilfedateien wie auch die Kontrollinformationen findet.
Der Standardpfad für diese auf den meisten Linux-Systemen ist
<filename>/usr/share/samba/swat</filename>. Der Pfad für die Samba-Standards
ist <filename>/usr/local/samba/swat</filename>.
</para>

<para>
Bei einem Zugriff auf SWAT wird nach einer Anmeldung gefragt. Wenn man sich in SWAT
als Nicht-Root-Benutzer anmeldet, sind die einzigen Berechtigungen, einige bestimmte
Konfigurationsoptionen nur zu lesen sowie der Zugriff auf die Passwortverwaltung. Die
für Nicht-Root-Benutzer angezeigten Buttons sind: <guibutton>HOME</guibutton>,
<guibutton>STATUS</guibutton>, <guibutton>VIEW</guibutton>, <guibutton>PASSWORD</guibutton>.
Die einzige Seite, die Änderungen erlaubt, ist <guibutton>PASSWORD</guibutton>.
</para>

<para>
Meldet man sich als Benutzer <emphasis>root</emphasis> an, erhält man volle Kontrolle über
sämtliche Funktionen in SWAT. Die angezeigten Buttons sind: <guibutton>HOME</guibutton>,
<guibutton>GLOBALS</guibutton>, <guibutton>SHARES</guibutton>, <guibutton>PRINTERS</guibutton>, 
<guibutton>WIZARD</guibutton>, <guibutton>STATUS</guibutton>, <guibutton>VIEW</guibutton>,
<guibutton>PASSWORD</guibutton>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Absichern von SWAT mit SSL</title>


<para>
<indexterm><primary>swat</primary><secondary>security</secondary></indexterm>
Viele Leute haben angefragt, wie man SWAT mit SSL aufsetzt, um so eine sichere
Fernadministration zu erlauben. Hier ist eine funktionierende Methode, zur
Verfügung gestellt von Markus Krieger.
</para>

<para>
Die Modifikationen der SWAT Installation wie folgt:

</para>

<procedure>
	<step><para>
	Installieren von OpenSSL.
	</para></step>

	<step><para>
	Generieren eines Zertifikats und eines privaten Schlüssels.

<screen>
&rootprompt;<userinput>/usr/bin/openssl req -new -x509 -days 365 -nodes -config \
	/usr/share/doc/packages/stunnel/stunnel.cnf \
	-out /etc/stunnel/stunnel.pem -keyout /etc/stunnel/stunnel.pem</userinput>
</screen></para></step>

	<step><para>
	Entfernen des swat-Eintrages aus [x]inetd.
	</para></step>

	<step><para>
	Ausführen von <command>stunnel</command>.

<screen>
&rootprompt;<userinput>stunnel -p /etc/stunnel/stunnel.pem -d 901 \
	 -l /usr/local/samba/bin/swat swat </userinput>
</screen></para></step>
</procedure>

<para>
Danach einfach mit swat über die URL
<ulink noescape="1" url="https://myhost:901">https://myhost:901</ulink> verbinden,
akzeptieren des Zertifikats und die SSL-Verbindung steht.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>SWAT Mehrsprachenunterstützung aktivieren</title>

<para>
SWAT kann so konfiguriert werden, dass es seine Nachrichten in der Sprache
anzeigt, die im Webbrowser eingestellt ist. Es wird SWAT im Accept-Language-Header
der HTTP-Antwort übergeben.
<para>

<para>
Um dieses Feature zu aktivieren:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>
	Installieren der passenden <command>msg</command> Dateien aus dem
	Samba <filename>source/po</filename> Verzeichnis nach $LIBDIR.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Setzen des korrekten Werts für <smbconfoption><name>display charset</name></smbconfoption>.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	Setzen der Sprache im Browser.
	</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Der Name der msg Datei ist gleich der Sprach-ID vom Browser. Zum Beispiel
en für "English", ja für "Japanisch", fr für "Französisch".
</para>

<para>
Wenn einem einige der Nachrichten nicht gefallen, oder gar keine <command>msg</command>
Dateien für die eigene oder präferierte Sprache vorhanden ist, kann man einfach die
<command>en.msg</command> Dateien in das Verzeichnis für <quote>Meine Sprache ID.msg</quote>
kopieren und passende Nachrichten zu jedem <quote>msgstr</quote> eintragen. Zum Beispiel für
<filename>it.msg</filename>, die <command>msg</command> Datei für Italienisch, trägt man ein:
<screen>
msgid "Set Default"
msgstr "Imposta Default"
</screen>
usw. Wenn man einen Fehler findet oder eine neue <command>msg</command> Datei erstellt, mailt
diese bitte, um sie für das nächste Release von Samba bereitzustellen.
</para>

</para>
Anmerkend sei erwähnt, dass wenn dieses Feature aktiviert wird und
<smbconfoption><name>display charset</name></smbconfoption> stimmt nicht mit der im Browser
eingestellten Sprache überein, kann die Ausgabe von SWAT durcheinander geraten. In einer
zukünftigen Samba-Version wird SWAT immer UTF-8 kodierte Nachrichten anzeigen. Es wird dann
nicht mehr nötig sein den &smb.conf; Dateiparameter für die Sprache zu setzen.
</para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
<title>Übersicht und ein Schnelldurchlauf</title>

<para>
SWAT ist ein Werkzeug, das von vielen genutzt wird, um Samba zu konfigurieren oder um
auf die nützlichen Links zu wichtigen Inhalten und Referenzmaterial, wie auf den Inhalt
dieser Dokumentation, zuzugreifen. Wie auch anderes nützliches, um Probleme mit dem
Windows-Netzwerk zu lösen.
</para>

<sect2>
<title>Die SWAT Homepage</title>

<para>
Die SWAT Titelseite bietet Zugriff auf die aktuellste Samba-Dokumentation. Von dieser Seite
können auf die Manual Pages jeder Samba-Komponente zugegriffen werden, wie die Samba HOWTO-Sammlung
(dieses Dokument)und auch auf das Buch von O'Reilly <quote>Using Samba.</quote>
</para>

<para>
Administratoren die ihre Samba-Konfiguration überprüfen möchten, finden nützliche Hilfe in
den Man Pages der einzelnen Diagnose-Werkzeuge, die auch auf der SWAT Homepage im Internet
verfügbar sind. Ein nicht erwähntes, aber teils nützliches Diagnose-Werkzeug findet man hier
<ulink url="http://www.ethereal.com/"><command>ethereal</command>.</ulink>
</para>

<warning><para>
SWAT kann so konfiguriert werden, dass es in einem <emphasis>Demo</emphasis> Modus läuft.
Dieser Modus ist nicht empfohlen, da es SWAT ohne Authentifizierung, aber mit sämtlichen
administrativen Möglichkeiten ausführt. Es erlaubt Änderungen an der &smb.conf;, wie auch
alle anderen Tätigkeiten mit root-Rechten. Die Option, die dies erlaubt, ist das
<option>-a</option> Flag für swat. <emphasis>Dies sollte man nicht in einer
Produktionsumgebung verwenden!</emphasis>
</para></warning>

</sect2>

<sect2>
<title>Globale Einstellungen</title>

<para>
Der <guibutton>GLOBALS</guibutton> Button öffnet die Seite, auf der es möglich ist, die
globalen Parameter in der &smb.conf; zu konfigurieren. Es gibt zwei Arten, wie diese
Parameter angezeigt werden:
</para>

<itemizedlist>
	<listitem><para>
	<guibutton>Basic</guibutton> &smbmdash; Zeigt allgemeine Konfigurationsoptionen an.
	</para></listitem>

	<listitem><para>
	<guibutton>Advanced</guibutton> &smbmdash; Zeigt Konfigurationsoptionen an, die in
	komplexeren Umgebungen gebraucht werden.
	</para></listitem>
</itemizedlist>

<para>
Um die Optionen im erweiterten Modus zu editieren, klickt man auf
<guibutton>Advanced</guibutton>, im anderen Fall auf <guibutton>Basic</guibutton>.
Dies kann auch erreicht werden, wenn auf den Radio-Button drückt und dann auf den
<guibutton>Commit Changes</guibutton> Button.
</para>

<para>
Nachdem man Änderungen an Konfigurationsparametern vorgenommen hat, sollte man sicher gehen,
dass man auf den <guibutton>Commit Changes</guibutton> Button gedrückt hat, bevor man diese
Seite verlässt, da sonst alle Änderungen verloren gehen.
</para>

<note><para>
SWAT besitzt eine kontextabhängige Hilfe. Um herauszufinden, wofür jeder Parameter steht, welchen
Zweck er erfüllt, drückt man auf den <guibutton>Help</guibutton> Link links neben dem
Konfigurationsparameters.
</para></note>

</sect2>

<sect2>
<title>Freigabe (Share) Einstellungen</title>

<para>
Um eine bereits konfigurierte Freigabe zu bearbeiten, drückt man auf das Pull-Down-Menü
zwischen <guibutton>Choose Share</guibutton> und <guibutton>Delete Share</guibutton> und
wählt die Freigabe aus, mit der man arbeiten will. Um die Einstellungen zu editieren,
wählt man den <guibutton>Choose Share</guibutton> Button. Um die Freigabe zu löschen den
<guibutton>Delete Share</guibutton> button.
</para>

<para>
Um eine neue Freigabe zu erzeugen, befindet sich neben dem mit <guibutton>Create Share</guibutton>
bezeichneten Button ein Textfeld, in das man den Namen der Freigabe eingibt. Die Freigabe
erzeugt man schließlich mit <guibutton>Create Share</guibutton>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Druckereinstellungen</title>

<para>
Einen bereits eingerichteten Drucker bearbeitet man mit dem Pull-Down-Menü zwischen
<guibutton>Choose Printer</guibutton> und <guibutton>Delete Printer</guibutton>, aus dem
man den zu bearbeitenden Drucker auswählt. Um die Einstellungen zu bearbeiten benutzt man
den <guibutton>Choose Printer</guibutton> Button, um den Drucker aus der Liste zu löschen
<guibutton>Delete Printer</guibutton>.
</para>

<para>
Einen neuen Drucker legt man in dem Textfeld neben dem Button <guibutton>Create Printer</guibutton>
an, indem man den Namen des freizugebenden Druckers eingibt. Frei gibt man ihn schließlich durch
klicken auf <guibutton>Create Printer</guibutton>.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Der SWAT Wizard</title>

<para>
Der Zweck des SWAT Wizards ist es, dem sachkundigen Microsoft Netzwerkadministrator die
Konfiguration von Samba so einfach wie möglich zu machen.
</para>

<para>
Die Wizard-Seite bietet ein Werkzeug, um die &smb.conf; Datei in einem optimierten Format
zurückzuschreiben. Genau dies geschieht auch, wenn man den <guibutton>Commit</guibutton>
Button drückt. Der Unterschied zwischen dem <guibutton>Rewrite</guibutton> Button und dem
<guibutton>Commit</guibutton> Button ist, dass <guibutton>Rewrite</guibutton> alle
Änderungen ignoriert und <guibutton>Commit</guibutton> sämtliche gemachten Änderungen
vornimmt.
</para>

<para>
Der <guibutton>edit</guibutton> Button erlaubt das Editieren der Minimaloptionen, die
notwendig sind, einen funktionsfähigen Samba-Server zu konfigurieren.
</para>

<para>
Schließlich gibt es noch eine begrenzte Anzahl von Optionen, die bestimmen, für was der
Samba-Server konfiguriert werden soll: Ob als WINS-Server, anteilig als WINS-Client, oder
ob er ohne WINS-Unterstützung arbeiten soll. Mit einem Klick kann man auswählen, ob man
die Heimverzeichnisse von Benutzern freigeben will.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Die Status-Seite</title>

<para>
Die Status-Seite erfüllt nur einen geringen Nutzen. Es erlaubt die Überwachung der Samba-Daemonen,
wobei die Schlüssel-Daemonen, die den Samba-Server ausmachen, &smbd;, &nmbd;, &winbindd;
sind.
</para>

<para>
Die Daemonen können individuell überwacht werden oder als eine zusammenhängende Gruppe.
Hinzu kann man eine automatische Aktualisierung der Seite einstellen. Wenn MS Windows
Clients mit Samba interagieren, werden neue smbd-Prozesse kontinuierlich eingeplegt.
Mit minimalem Aufwand lassen sich über die automatische Aktualisierung sich ändernde
Zustände verfolgen.
</para>

<para>
Zuletzt lässt sich die Status-Seite dazu benutzen, bestimmte smbd-Clientverbindungen zu unterbrechen,
um Dateien freizugeben, die u.U. gesperrt sind.
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Die Übersichtsseite</title>

<para>
Sie ermöglicht es dem Administrator sich die optimierte &smb.conf; Datei anzusehen und,
für die Masochisten unter uns, erlaubt es ebenso die Ansicht aller möglichen globalen
Konfigurationsparameter und ihrer Einstellungen. 
</para>

</sect2>

<sect2>
<title>Die Passwortänderungs-Seite</title>

<para>
Die Passwortänderungs-Seite ist ein sehr beliebtes Werkzeug, dass das Erstellen, Löschen,
De- und Reaktivieren von MS Windows Benutzern auf der lokalen Maschine erlaubt. Alternativ
kann man es zur Änderung von lokalen Passwörtern verwenden.
</para>

<para>
Ist man als Nicht-Root-Benutzer angemeldet, muss der Benutzer von SWAT bei Änderungen von
Passwörter das alte und zweimal das neue Passwort eingeben. Als <emphasis>root</emphasis>
wird nur das neue Passwort benötigt.
</para>

<para>
Eine weitere bekannte Benutzung des Werkzeugs ist es, Benutzerpasswörter über eine Reihe von
MS Windows-Servern hinweg zu ändern.
</para>

</sect2>
</sect1>

<sect1>
<title>Fehlherhafte Ausgaben der SWAT Übersichtsseite</title>

<para>
Wenn sich die <parameter>display charset</parameter> und <parameter>dos charset</parameter>
Parameter unterscheiden, wird die Übersichtsseite fehlerhaft angezeigt. Der
<parameter>display charset</parameter> Parameter muss dieselbe Kodierung wie der msg-Datei
besitzen. Für Japan bedeutet das, dass <parameter>display charset</parameter> auf 
<parameter>CP932</parameter> gesetzt sein muss.
</para>

<para>
Das Setzen von <parameter>unix charset = EUCJP-MS</parameter> erzeugt das Problem.
</para>

</sect1>

</chapter>
