<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>
<chapter id="install">
<chapterinfo>
	&author.tridge;
	&author.jelmer;
	&author.jht;
	&author.kauer;
	&author.danshearer;
	<author>&person.hba;<contrib>Deutsche Übersetzung</contrib></author>
	<!-- Isn't some of this written by others as well? -->

</chapterinfo>

<title>Wie man Samba installiert und testet</title>

<sect1>
	<title>Wie man Samba bekommt und installiert</title>

	<para>
	Binär Pakete von Samba gibt es mittlerweile in fast jeder
	Linux oder Unix Distribution. Auch gibt es einige Pakete
	auf <ulink url="http://samba.org/">der Samba Homepage</ulink>.
	Lesen Sie bitte in der Bedienungsanleitung ihres Betriebsystems
	nach wie Sie auf ihrem System Samba installieren können.
	</para>

	<para>Wenn Sie Samba von den Quelldateien selbst installieren
	möchten, bekommen Sie <link linkend="compiling">hier</link>
	weitere Informationen.</para>

</sect1>

<sect1>
	<title>Samba konfigurieren (smb.conf)</title>

	<para>
	Die Samba konfiguration wird in der &smb.conf; vorgenommen die
	Sie üblicherweise in <filename>/etc/samba/smb.conf</filename> oder
	<filename>/usr/local/samba/lib/smb.conf</filename> finden.
	Sie können diese Datei selbst editieren oder eines der vielen
	grafischen Oberflächen wie das Webbasierte SWAT nutzen, welches
	mit Samba mitgeliefert wird.
	</para>

	<sect2>
	<title>Die Syntax der Konfiguration</title>

	<para>Die &smb.conf; nutzt nahezu die gleiche Syntax wie die
	verschiedenen .ini Dateien von Windows 3.1: Jede Datei enthält
	verschiedene Sektionen wobei jede dieser Sektionen durch Klammern
	([]) getrennt sind. Jede Sektion besteht aus keinem oder mehreren
	Schlüssel/Wert paaren die durch das Gleichheitszeichen (=)
	miteinander verbunden werden. Dies ist eine Klartext ASCII Datei,
	die Sie mit ihrem Lieblings Editor bearbeiten können.
	</para>

	<para>Jede Sektion der &smb.conf; Datei repräsentiert eine Freigabe
	auf dem Samba Server bis auf die <quote>global</quote>, dies ist
	eine spezielle Sektion da sie Einstellungen enthält die den gesamten
	Samba Server beeinflussen und nicht nur einzelne Freigaben.
	</para>

<para><link linkend="smbconfminimal"/> enthält eine sehr kleine &smb.conf;.
	<indexterm><primary>Minimal Konfiguration</primary></indexterm>
</para>

	<smbconfexample id="smbconfminimal">
		<title>Eine minimale smb.conf</title>

		<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
		<smbconfoption><name>workgroup</name><value>WKG</value></smbconfoption>
		<smbconfoption><name>netbios name</name><value>MYNAME</value></smbconfoption>
		<smbconfsection>[share1]</smbconfsection>
		<smbconfoption><name>path</name><value>/tmp</value></smbconfoption>

		<smbconfsection>[share2]</smbconfsection>
		<smbconfoption><name>path</name><value>/my_shared_folder</value></smbconfoption>
		<smbconfoption><name>comment</name><value>Some random files</value></smbconfoption>
	</smbconfexample>

</sect2>

<sect2>
	<title>Samba starten</title>

	<para>
	Samba an sich besteht aus zwei oder drei sog. daemons. Ein deamon ist eine Unix Applikation die im Hintergrund läuft und Dienste zur Verfügung stellt.
	Ein Beispiel eines solchen Dienstes ist der Apache Web Server für den der daemon <command>httpd</command> heißt.
	Im Falle von Samba gibt es drei daemons von denen mindestens zwei benötigt werden.
	</para>

	<para>
	Der Samba Server besteht aus folgenden daemons:
	</para>

	<variablelist>
		<varlistentry><term>nmbd</term>
			<listitem><para>
			Dieser daemon behandelt alle Namenregistrierungen und Namensauflösungs anfragen. Es ist das Primäre
			Werkzeug für das schmöckern eines Netzwerkes. Er ist in der lage mit jedem UDP basierten Protokoll
			umzugehen. Das Kommando <command>nmbd</command> sollte der erste daemon sein der im Rahmen des Samba
			Startvorgangs geladen wird.
			</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>smbd</term>
			<listitem><para>
			Dieser daemon behandelt alle TCP/IP basierenden Verbindungen für Datei- und Druckbasierten operationen.
			Ebenfalls handelt dieser daemon mit der Benutzerauthentisierung und sollte direkt nach dem Start von
			<command>nmbd</command> aufgerufen werden.
			</para></listitem>
		</varlistentry>

		<varlistentry><term>winbindd</term>
			<listitem><para>
			Dieser daemon sollte gestartet werden, wenn der Samba Server ein Mitglied einer Windows NT4 oder ADS
			(ActiveDirectoryService) Domäne ist. Er ist ebenfalls nötig, wenn Samba in einem Vertrauenverhältnis
			zu anderen Domänen steht. Der <command>winbindd</command> daemon überprüft die &smb.conf; auf das
			vorhanden sein der <parameter>idmap uid</parameter> und <parameter>idmap gid</parameter> Parameter.
			Sollten Sie fehlen gibt der <command>winbindd</command> einen Fehler aus und startet nicht.
			</para></listitem>
		</varlistentry>
	</variablelist>

	<para>
	Wenn Samba als Paket einer Distribution installiert wird liegt meist ein Start-Stop Script für den
	Ordnungsgemäßen start von Samba vor ist aber eher ein positives Merkmal der Distribution. Bitte
	konsultieren Sie das Administrationshandbuch ihres Betriebsystems bezüglich des einbinden eines solchen
	Start-Stop Scripts.
	</para>

</sect2>

<sect2>
	<title>Beispiel Konfiguration</title>

	<para>
	Es gibt Beispiel Konfigurationsdateien in einem separaten Unterverzeichnis der
	Distribution. Es ist empfehlenswert diese Beispiele aufmerksam zu lesen um zu
	verstehen wie die verschiedenen Optionen in der Praxis zusammenarbeiten. Um eine
	zusammenfassung aller möglichen Optionen zu sehen rufen Sie bitte die man-pages auf.
	Es lohnt sich die vorgegebene smb.conf.default als Grundlage der persönlichen
	Konfiguration zu verwenden da sie viele Kommentare zu den verschiedenen Optionen enthält.
	</para>

	<para>
	Die einfachste Konfiguration sollte mindestens <link linkend="simple-example"></link> enthalten.
	</para>

	<para>
	<indexterm><primary>simple configuration</primary></indexterm>
	<smbconfexample id="simple-example">
		<title>Eine weitere vereinfachte smb.conf Datei</title>
<smbconfsection>[global]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>workgroup</name><value>&example.workgroup;</value></smbconfoption>

<smbconfsection>[homes]</smbconfsection>
<smbconfoption><name>guest ok</name><value>no</value></smbconfoption>
<smbconfoption><name>read only</name><value>no</value></smbconfoption>
	</smbconfexample>
	</para>

	<para>
	Diese Konfiguration erlaubt es jedem der einen Benutzeraccount auf dem Server hat
	sich mit seinem Login Namen auf die Freigabe <smbconfsection>homes</smbconfsection>
	zu verbinden. (Hinweis: Der name der Arbeitsgruppe/Domäne sollte hier so wie
	gewünscht gesetzt werden, der Standard für diese Option ist WORKGROUP.)
	</para>

	<para>
	Stellen Sie sicher, dass sie die &smb.conf; Datei im richtigen Verzeichniss gespeichert haben.
	</para>

	<para>
	Für weitere Informationen über die Sicherheitseinstellungen für <smbconfsection>[homes]</smbconfsection>
	lesen Sie bitte hier: <link linkend="securing-samba"></link>
	</para>

<sect3>
	<title>Test der Konfiguration mit <command>testparm</command></title>

	<para>
	Es ist wichtig ihrer Konfigurationsänderung mit &testparm; zu überprüfen, wenn ihre Konfiguration
	richtig ist sollte testparm eine Liste der Verfügbaren Services auflisten, andernfalls wird es
	eine Fehlermeldung ausgeben.
	Überprüfen Sie ihre Konfiguration mittels:
	</para>

	<screen>
	&rootprompt; testparm /etc/samba/smb.conf
	</screen>

	<para>Testparm wird ihre Konfiguration überprüfen und mögliche unbekannte Parameter oder fehler in
	der Syntax ausgeben.
	</para>



	<para>
	Es ist sehr empfehlenswert testparm nach einer Änderung der &smb.conf; auszuführen.
	</para>

</sect3>
</sect2>

<sect2>
	<title>SWAT</title>

	<para>
	<indexterm><primary>swat</primary></indexterm>
	SWAT ist eine Weboberfläche die dazu genutzt werden kann die Konfiguration von Samba zu erleichtern.
	Es kann möglich sein, dass SWAT nicht in der Paketinstallation ihrer Distribution enthalten ist, dann
	finden Sie es aber meist in einem separaten Paket. Bitte beachten Sie die SWAT man-page wenn Sie SWAT
	aus den Quelldateien kompilieren, installieren und konfigurien wollen.
	</para>

	<para>
	Um SWAT zu starten verwenden Sie einfach ihren favorisierten Web-Browser und verwenden folgende URL
	<ulink url="http://localhost:901/" noescape="1">http://localhost:901/</ulink>.
	Ersetzen Sie <replaceable>localhost</replaceable> mit dem Namen des Computers auf dem Sie Samba
	installiert haben wenn Sie den Web-Browser von einem anderen PC als den Samba Server starten.
	</para>

	<para>
	SWAT kann von jedem Browser eines IP-Netzes aus genutzt werden aber beachten Sie dass bei Verbindungen
	von einem entfernten Rechner die Gefahr besteht dass ihre Passwörter abgehört werden können, da diese
	in Klartext über das Kabel transportiert werden.
	</para>

	<para>Weitere Informationen über SWAT können Sie hier finden:
	<link linkend="SWAT"/></para>

</sect2>

</sect1>

<sect1>
	<title>Auflistung von Freigaben auf dem Server</title>

	<para>
	Verwenden Sie folgendes Kommando um die verfügbaren ihres Samba Server aufzulisten:
	</para>

<para><screen>
&prompt;<userinput>smbclient -L <replaceable>yourhostname</replaceable></userinput>
</screen></para>

	<para>Sie sollten nun eine Liste der verfügbaren Freigaben ihres Servers sehen, wenn
	nicht dann ist etwas nicht richtig konfiguriert. Dieses Kommando können Sie ebenfalls
	nutzen um die Freigaben anderer Server z.B. Windows 2000 zu betrachten.
	</para>

	<para>Wenn Sie user-level Sicherheit als Sicherheit für ihren Server gewählt haben, sollten
	Sie nach dem Kommando nach einem Passwort für ihren Benutzer gefragt werden bevor Sie die
	Auflistung sehen. Lesen Sie die <command>smbclient</command> man-page für weitere Informationen.
	Sie können das Kommando mittels der Option <option>-N</option> in der Kommandozeile dazu bringen sich auch ohne
	Passwort die Freigabeliste anzuzeigen.
	</para>
</sect1>

<sect1>
	<title>Verbindung zu einem UNIX Client aufbauen</title>

	<para>
	Verwenden Sie folgendes Kommando:
<screen>
&prompt;<userinput>smbclient <replaceable> //yourhostname/aservice</replaceable></userinput>
</screen></para>

	<para>Normalerweise ist <replaceable>yourhostname</replaceable> der Name des Hosts auf dem sich der &smbd;
	befindet und <replaceable>aservice</replaceable> ist ein belieber Service den dieser Host zur Verfügung
	stellt. Versuchen Sie es mit ihrem Benutzernamen, wenn Sie eine Sektion <smbconfsection>[homes]</smbconfsection>
	in der &smb.conf; haben.
	</para>

	<para>Beispiel: Wenn der UNIX Host <replaceable>bambi</replaceable> heißt und ein gültiger Login Name
	<replaceable>fred</replaceable> ist könnten Sie folgendes schreiben:
	</para>

<para><screen>
&prompt;<userinput>smbclient //<replaceable>bambi</replaceable>/<replaceable>fred</replaceable></userinput>
</screen></para>
</sect1>

<sect1>
	<title>Verbindung von einem entfernten SMB Client</title>

	<para>Nun da Samba lokal richtig funktioniert können Sie versuchen sich von einem anderen Rechner aus
	an ihrem Samba Server anzumelden. Innerhalb weniger minuten sollte der Samba Server in ihrer
	Netzwerkumgebung ihres Windows Subnetzes sichtbar sein. Versuchen Sie ihren Samba Server dort zu finden
	oder versuchen Sie eine Netzwerkverbindung mit ihrem Server herzustellen.
	</para>

	<para>Um eine Netzwerkverbindung unde DOS, Windows oder OS/2 Rechnern herzustellen führen Sie folgendes
	Kommando aus:
	</para>

	<para><screen>
	&dosprompt;<userinput>net use d: \\servername\service</userinput>
	</screen></para>

	<para>Versuchen Sie zu drucken:</para>

	<para>
<screen>
&dosprompt;<userinput>net use lpt1:	\\servername\spoolservice</userinput>
</screen></para>

<para>
<screen>&dosprompt;<userinput>print filename</userinput>
</screen></para>
</sect1>

<sect1>
	<title>Was wenn etwas nicht funktioniert?</title>

	<para>Sie können bei <link linkend="diagnosis">hier</link> Hilfe finden oder aber wenn es danach
	immernoch nicht funktioniert lesen Sie bitte <link linkend="problems"></link>. Samba wurde
	bereits auf tausenden von Systemen installiert und es könnte hilfreich sein im Internet zu suchen,
	ob jemand anderes auch ihr Problem hatte und einen Weg gefunden hat es zu lösen.
	You might want to read .
	</para>

</sect1>

<sect1>
<title>Verbreitete Fehler</title>

<para>
Folgende Fragen und Themen tauchen immer wieder in der Samba Mailing Liste auf.
</para>

<sect2>
	<title>Große Anzahl von smbd Prozessen</title>

<para>
Samba enthält drei Core Programme: &nmbd; ist der Namensserver daemon, &smbd; ist der Server Message
daemon und &winbindd; ist der daemon der mit Domänen Controllern arbeitet.
</para>

<para>
Wenn Samba <emphasis>nicht</emphasis> als WINS Server fungiert sollte es nur eine Instanz des &nmbd; daemons
auf ihrem System geben. Andernfalls sollten zwei &nmbd; Prozesse laufen einer von den beiden behandelt die
WINS Anfragen.
</para>

<para>
&smbd; behandelt alle Verbindungsanfragen. Er ruft sich selbst für jede neue Client-Verbindung auf. Das ist
der Grund warum Sie mehrere Prozesse von &smbd; sehen können, einen für jede Client-Verbindung.
</para>

<para>
&winbindd; läuft in einem oder zwei Prozessen, abhängig davon ob er im <emphasis>split mode</emphasis>
läuft (in diesem Fall hat er zwei Instanzen).
</para>

</sect2>

	<sect2>
		<title>Fehler Meldung: open_oplock_ipc</title>

	<para>Eine Fehlermeldung wird in der Log Datei beim starten von &smbd; angezeigt:
	<quote>open_oplock_ipc: Failed to get local UDP socket
	for address 100007f. Error was Cannot assign requested.</quote></para>

	<para>Ihr Loopback Interface funktioniert nicht korrekt. Vergewissern Sie sich dass es korrekt
	konfiguriert wurde. Das Loopack Interface ist eine interne (virtuelles) Netzwerkkarte mit der
	IP-Adresse <emphasis>127.0.0.1</emphasis>. Lesen Sie in ihrer Betriebssystem Dokumentation nach,
	wie Sie ihr Loopback interface einrichten.
	</para>

	</sect2>

	<sect2>
		<title><quote><errorname>The network name cannot be found</errorname></quote></title>

		<para>
		Dieser fehler kann von folgenden Mißkonfigurationen stammen:
		</para>

		<itemizedlist>
			<listitem><para>Sie haben einen nicht existierenden Pfad für eine Freigabe in der
			&smb.conf; angegeben.
			</para></listitem>

			<listitem><para>Der Benutzer mit dem Sie versuchen auf eine Freigabe zu zugreifen hat
			nicht die erforderlichen Rechte um auf den UNIX-Pfad zu zugreifen. Sowohl das Leserecht
			(r) sowie das Zugriffsrecht (x) sollten dem Benutzer erlaubt sein.
			</para></listitem>

			<listitem><para>Die Freigabe auf die Sie versuchen zu zugreifen existiert nicht.
			</para></listitem>
	</itemizedlist>

	</sect2>
</sect1>

</chapter>
